{"question": "문제: 꺽쇠 안의 단어가 목적어가 아닌 것은?\n", "options": ["지각을 한 이유는 오다가 <발목을> 삐끗해서이다.", "저 외국인이 하는 <말> 좀 번역해주겠니?", "거기 빨래터에 가서 <빨랫비누> 좀 가져오너라.", "선뜻 <성냥불을> 건네준 그가 고마웠다.", "당신은 희귀한 <아이템을> 획득하였습니다.", "베개에 <얼굴을> 파묻고선 울었다.", "<협동심을> 기르기 위한 훈련을 시작하겠습니다.", "<너만> 오면 이제 하교할 수 있어.", "한의원에 가서 <약이라도> 처방해드릴게요.", "우리 브랜드에서는 새로운 손난로에 이어 <손목시계까지> 선보인다."], "answer": "H", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_66", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 빈 칸에 동시에 들어갈 수 있는 단어로 적절하게 제시되지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["(왠지 그가 새삼스럽게 [ ]을/를 잡았다., 너 몸[ ] 얼마야?, 무게)", "([ ]을/를 긁다., [ ]을/를 쓰다., 바가지)", "([ ]타는 듯한 두 눈., [ ] 난 집에 부채질하듯., 불)", "(철수는 [ ]이/가 빠르다., 영희는 [ ]이/가 넓다., 발)", "([ ]이/가 닳도록 빌었다., 일이 [ ]에 잡히지 않는다., 손)", "(주말에 시장에서 [ ]을/를 봤다., 연필 한 [ ]을/를 깎았다., 장)", "([ ]이/가 두 쪽 나도 어렵다., 노력이 [ ]에 닿다., 하늘)", "(나 완전 [ ] 체질인가봐., 저 [ ]에 서는 게 제 꿈입니다., 무대)", "(너무 힘들어서 [ ]이/가 됐다., 생각보다 [ ]이/가 맛있다., 파김치)", "(문[ ]이/가 이해가 안 가는데?, [ ]을/를 못 추리겠네., 맥)"], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_87", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n누가 뭐라 해도 [  ] 그이기에 이번 임무의 성공이 그의 덕분임을 의심할 수 없었다.\n\n문제: 다음 중 빈칸에 들어갈 표현으로 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["젖먹던 힘까지 끌어올린 사람도", "온몸을 내던진 것도", "내일이 없는 것처럼 노력한 것도", "모두를 데려온 건", "오늘만 사는 것처럼 불사른 것도", "언제든 발을 빼려고 했던 것 역시", "돌아갈 길을 없애고 온 것도", "가장 투자가 컸던 것도", "혼신의 힘을 다한 것 역시", "영혼까지 불태운 사람도"], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_1", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n가정 내 [ 안전사고 ]를 방지하기 위해서는 평소 일상의 [ 위험 요소 ]를 파악하고 미리미리 [ 대비 ]를 해두는 것이 좋다. 예를 들어 [ 먼지가 잔뜩 낀 멀티탭 ]을 방치할 경우 ], 전기 제품의 플러그를 꽂을 때 스파크가 튀면서 [ 화재 ]가 발생할 우려가 있다. [ 이러한 일 ]을 [ 예방 ]하려면 [ 애초에 먼지가 쌓이지 않게 ] 콘센트에 [ 덮개 ] 를 달거나 주기적으로 먼지를 [ 청소 ] 하는 방법이 있다. [ 먼지가 많이 낀 멀티탭 ]의 경우, [ 자동 전원 차단 기능이 있는 멀티탭으로 교체하는 것 ]도 좋다.\n\n문제: 지문을 읽고, 지문의 맥락상 선지 중 두 번째 항목이 첫 번째 항목의 발생 원인으로 제시된 항목을 고르시오.\n", "options": ["이러한 일, 대비", "예방, 자동 전원 차단 기능이 있는 멀티탭으로 교체하는 것", "먼지가 잔뜩 낀 멀티탭, 자동 전원 차단 기능이 있는 멀티탭으로 교체하는 것", "먼지가 많이 낀 멀티탭, 덮개", "청소, 덮개", "안전사고, 애초에 먼지가 쌓이지 않게", "안전사고, 화재", "먼지가 많이 낀 멀티탭, 애초에 먼지가 쌓이지 않게", "안전사고, 이러한 일", "안전사고, 먼지가 많이 낀 멀티탭"], "answer": "J", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_93", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 선지 중 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["함께 보는 영화는 늘 재미있다.", "연준이 금리를 인상했다.", "오늘은 왠지 좋은 일이 있을 것 같다.", "연구실의 새벽 공기가 차다.", "글로벌 경기침체가 우려된다.", "금융 당국의 규제가 강화되었다.", "새벽 운동은 하루를 즐겁게 한다.", "바위를 마신다.", "금값이 진정되지 않고 있다.", "할머니의 손맛이 그립다."], "answer": "H", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_11", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n꼭두새벽부터 시장은 수많은 청과 상인들과 경매가 끝난 청과물을 운반하는 차들로 북적거렸다.\n\n문제: 다음 선지 중 \"새\"와 \"까치\" 간의 의미관계를 지문의 \"차\"와 가장 적합하게 맺고 있는 것을 고르시오.\n", "options": ["운전자", "액체", "기어", "화물", "운반", "트럭", "음료", "지하철", "핸들", "홍차"], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_21", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 단어가 필수적 부사어인 것은?\n", "options": ["외숙부께서는 <재래시장에서> 요리하는 것을 좋아하신다.", "오누이가 <영양실조로> 앓아누웠다.", "위원단은 <시계탑에서> 정의를 부르짖었다.", "어쩐 일로 <오막살이집에> 떡을 가져오셨습니까?", "물리학자가 최종 <수상자로> 발탁되었다.", "실업률이 <하루아침에> 급증했다.", "강물이 <차도에까지> 범람했다.", "견우는 <아버지보단> 어머니와 닮았다.", "<소맷자락에> 눈이 소복이 쌓인 것이 보이니?", "한국 병사가 <그끄저께> 이스라엘에서 전사하였다."], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_13", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 꺽쇠 안의 단어가 필수적 부사어인 것을 고르시오.\n", "options": ["<산기슭에> 산들바람이 불고 있다.", "<심장병에> 걸린 환자를 위한 치료법이 연구되고 있다.", "<등대에서> 종종 바위섬을 바라보았다.", "소방관이 <쓰레기장에서> 한 고양이를 구조했다.", "휴무제가 <오늘부터> 시행되었다.", "수상한 사람이 <뒷골목에서> 서성거리고 있다.", "이 젤리는 <미국에서> 수입한 것이다.", "나그네가 취해서 <뒤로> 나가떨어졌다.", "어릴 적부터 <큰오빠와> 칼싸움을 자주 했다.", "나는 <등교길에> 독서실에 들렀다."], "answer": "B", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_2", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 안은 문장이 아닌 것은?\n", "options": ["다리미를 잘 쓰기는 꽤 어렵다.", "고모부는 은근 귀가 크다.", "반장은 말도 없이 자리를 비웠다.", "폭죽 터지는 소리가 엄청 크다.", "연을 날리던 아이가 사라졌다.", "수연이는 과학이 쉽다고 말했다.", "우리 집 바로 옆에 탱크가 지나갔음을 믿을 수 없다.", "부산도 인구가 매우 많다.", "강아지가 물어뜯은 물안경을 수리해야 한다.", "오늘 나는 과제를 해치우려고 한다."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_64", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\nㄱ[나]는 어제 서울에 처음 올라와 서울대공원에 가 봤다. 우리 부모님과 함께 갔었는데, ㄴ[부모님]은 옛날에 여기 한 번 와 본 적이 있다고 하셨다. \"ㄷ[얘], 여기 이 기린이 ㄹ[내]가 예전에 본 기린은 아니겠지?\" \"아니겠죠., ㅁ[저어] 한 30년 전쯤에 오셨다면서요?\" \"그래 그렇긴 하지만 너무 옛날과 똑같은 ㅂ[애]가 있다 야.\"\n\n문제: 다음 <보기>에서 표시된 부분이 가리키는 대상이 동일한 경우로 짝지어진 것은?\n", "options": ["ㄱ-ㄹ", "ㄱ-ㄷ", "ㄷ-ㅁ", "ㄱ-ㅂ", "ㄱ-ㄴ", "ㄴ-ㅂ", "ㄱ-ㅁ", "ㄷ-ㅂ", "ㄴ-ㄷ", "ㄴ-ㅁ"], "answer": "B", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_44", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 선지 중 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["밤공기가 차다.", "시간은 금이다.", "배를 달래고자 허기를 먹었다.", "교각 위로 차가 지나간다.", "고요한 숲속에 새소리만 가득하다.", "그건 의외로 빠를 것이다.", "비평과 비판은 다르다.", "오늘은 특별한 하루가 될 것 같다.", "꿈은 항상 용기를 준다.", "푸른 산호초에 햇살이 가득하다."], "answer": "C", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_36", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n커피는 원두의 종류에 따라 향과 맛이 천차만별이다. 예컨대 이 원두로 내린 커피에서는 신맛과 과일 향기가 난다. [  ] 저 원두로 커피를 내리면 쓴맛과 견과류 향이 나기도 한다.\n\n문제: 지문의 빈칸에 들어갈 말로 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["그래서", "반면", "그러면", "게다가", "하물며", "그러므로", "곧", "더욱이", "그렇다면", "고로"], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_70", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n사장님, 순금 돌반지 하나에는 금이 보통 얼마나 들어가요?\n\n문제: 다음 중 지문에 대한 답변으로 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["한 닢 들어갑니다.", "한 첩 들어갑니다.", "한 돈 들어갑니다.", "한 동 들어갑니다.", "한 리 들어갑니다.", "한 푼 들어갑니다.", "한 말 들어갑니다.", "한 건 들어갑니다.", "한 냥 들어갑니다.", "한 주 들어갑니다."], "answer": "C", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_28", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기>\n이 기상과 이 맘으로 충성을 다하여\n괴로우나 즐거우나 나라 사랑하세.\n\n문제: <보기> 문장에 나타난 서술어들의 자릿수를 모두 더한 것은?\n", "options": ["8", "5", "4", "1", "6", "7", "9", "3", "정답 없음", "2"], "answer": "A", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_76", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n밤새 우리를 따뜻하게 감싸주었던 숯더미는 어느새 [재]가 되어 있었다.\n\n문제: 다음 지문의 괄호 안의 단어와 가장 의미적 역할이 유사한 선지를 고르시오.\n", "options": ["내어둔 케익이 [눈보라]에 가려졌다.", "그 선수는 마지막 홀에서 [7번 아이언]으로 바꾸어 들었다.", "나는 그녀와 [카페]에서 만났다.", "[덕배]는 홀로 차가운 창고에서 기다려야 했다.", "이틀간의 사투 끝에 결국 [전투]에서 승리하였다.", "그가 [드디어 덕배를 찾았다]고 말했다.", "그 [친구]는 폴란드에서 왔다.", "그는 이 [매장]에서 일한다.", "정답 없음", "덕배는 [프로그래밍]을 매우 잘한다."], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_58", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n조별과제 중간보고서 작성 중에 대폭 수정해야 할 부분을 발견했다. [  ] 급하게 조원들에게 연락하여 회의를 잡고 수정 방향을 결정했다.\n\n문제: 지문의 빈칸에 들어갈 말로 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["그래서", "요컨대", "하물며", "그러면", "결코", "다시 말해", "왜냐하면", "아마도", "한편", "더욱이"], "answer": "A", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_67", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 자동사가 아니면서, 주어가 행위를 당하는 것을 표현하는 동사가 들어 있는 문장으로 적절한 것은?\n", "options": ["품삯인 팥고물이 제법 값나간다.", "춤사위가 내로라할 만하다.", "갈기가 겨울비에 번쩍거린다.", "말이 힘자랑을 위해 뻐기고 있다.", "쌀뜨물 속 조롱박이 달그락거렸다.", "홀아버지의 눈에 흰자위가 가물거린다.", "날고구마가 네모꼴로 오므라들었다.", "누렁소가 짐짝마냥 수그러졌다.", "계속된 솎음질에 손마디가 부어올랐다.", "꽃구경 생각에 그러고 싶지 않은데 맘속이 들썩들썩한다."], "answer": "D", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_45", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 어휘적 중의성에 대한 설명 중 적절하지 않은 것은?\n", "options": ["“말이 많다”는 중의적이지 않아.", "“배가 참 맛있다”의 배는 과일이라는 의미로 쓰일 수 있어.", "“저 배 좀 봐”는 중의적인 문장이야.", "“말이 많다”는 말이라는 동물이 많다는 뜻일 수 있어.", "“배가 참 맛있다”의 배는 교통수단이라는 의미로 해석할 수 없어.", "“배가 참 맛있다”에는 한 가지 뜻만 있어.", "“저 배 좀 봐”는 과일을 보라는 뜻으로 해석 가능해.", "“저 배 좀 봐”의 “배”에는 신체 부위를 뜻할 수 있어.", "“저 배 좀 봐”는 교통수단을 보라는 뜻으로 해석할 수 있어.", "“말이 많다”는 수다스럽다는 의미로 해석 가능해."], "answer": "A", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_30", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기>\n학생들은 어제 늦은 저녁까지 학교에서 동아리 선생님과 한옥 만들기 프로젝트를 진행하고, 그 결과를 학교 입구에 전시했다.\n\n문제: <보기>의 문장 중 일부 혹은 전부를 피동 표현으로 바꾸었을 때 논항 구조상 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["학생들은 한옥 만들기 프로젝트를 어제 늦은 저녁까지 동아리 선생님과 학교에서 진행하고, 그 결과는 학교 입구에 전시됐다.", "어제 학교에서 한옥 만들기 프로젝트가 늦은 저녁까지 학생들과 동아리 선생님에 의해 진행되고, 그 결과가 학교 입구에 전시됐다.", "한옥 만들기 프로젝트가 학생들에 의해 어제 늦은 저녁까지 학교에서 동아리 선생님과 진행되고, 그 결과가 학교 입구에 전시됐다.", "어제 한옥 만들기 프로젝트가 어제 늦은 저녁까지 진행됐고, 그 결과를 학생들은 학교 입구에 전시했다.", "어제 늦은 저녁까지 학교에서 한옥 만들기 프로젝트가 동아리 선생님들과 학생들에 의해 진행되었고, 그 결과가 학교 입구에 전시됐다.", "한옥 만들기 프로젝트가 학생들에 의해 어제 늦은 저녁까지 학교에서 동아리 선생님과 진행되고, 학생들은 그 결과를 학교 입구에 전시했다.", "어제 늦은 저녁까지 동아리 선생님과 한옥 만들기 프로젝트가 진행되고, 그 결과를 학교 입구에 전시했다.", "학생들은 어제 학교에서 동아리 선생님과 한옥 만들기 프로젝트를 늦은 저녁까지 진행하고, 그 결과가 학교 입구에 전시됐다.", "어제 늦은 저녁까지 학교에서 한옥 만들기 프로젝트가 동아리 선생님들과 학생들에 의해 진행되었고, 학생들은 학교 입구에 그 결과를 전시했다.", "어제 학생들은 학교에서 늦은 저녁까지 한옥 만들기 프로젝트를 동아리 선생님과 진행하고, 그 결과는 학교 입구에 전시됐다."], "answer": "G", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_30", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 '-고 있'이 '상태의 지속'의 의미로 쓰인 하나를 고르시오.\n", "options": ["고양이가 야옹거리고 있다.", "환자가 아픈 부위를 찜질하고 있다.", "저격수가 고라니를 조준하고 있다.", "단골손님이 헬륨 가스를 흡입하고 있다.", "지구가 자전하고 있다.", "액체가 열기로 인해 증발하고 있다.", "그는 분명 나를 업신여기고 있다.", "우두커니 감기에 좋은 차를 우려내고 있다.", "유권자들이 회의실에서 협의하고 있다.", "주인이 고기를 주물럭거리고 있다."], "answer": "G", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_3", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 분류사 사용이 자연스럽지 않은 문장은?\n", "options": ["처리할 안건이 수십 건 쌓여 있다.", "이 연극은 1막과 2막 사이에 쉬는 시간이 있다.", "방앗간에서 쌀 한 되만 사오렴.", "논 세 평에서는 쌀이 몇 가마나 나오려나.", "쇠고기 한 말이 이렇게 비싸다니 놀랍다.", "동전 한 닢을 던졌을 때 앞면과 뒷면이 나올 확률이 궁금하다.", "논 한 마지기에서는 쌀이 몇 석이나 나오려나.", "그 영화에는 말이 세 필 나온다.", "기출문제 5개년 정도는 풀어야 한다.", "명절 선물로 굴비 세 두름을 사서 간다."], "answer": "E", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_59", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기>\n나는 인형을 책상 위에 두었다.\n\n문제: 서술어가 요구하는 필수 성분의 개수가 <보기>의 것과 같은 것은?\n", "options": ["내 동생은 나와는 다르다.", "그녀는 나를 매번 달래주었다.", "경수는 단숨에 반장이 되었다.", "회장은 그를 후계자로 삼았다.", "그는 공원에서 커피를 마셨다.", "그들은 집을 하루 만에 지었다.", "관악산은 생각보다 많이 높다.", "꽃이 활짝 피었다.", "저 분은 과학자가 아니다.", "준희는 엄마와 닮았다."], "answer": "D", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_15", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 문장성분의 호응이 바르지 않은 것을 설명한 예시로 올바른 것을 고르시오\n", "options": ["사람이라면 이러한 상황에서 별로 도리를 따라야 한다. -> '별로'는 부정 동사와 결합해야 한다.", "나와 친한 친구가 있는데, 그 친구가 어제 저녁밥을 먹고 집으로 바래다 주었다 -> 틀린 부분 없음.", "내가 말하고 계속 주장했던 그 것이 설령 사실이지만 우리는 멈추지 않는다. -> '설령'은 문장의 맨 앞에서 쓰인다.", "어제 있었던 상황에서 모름지기 그는 제대로 된 식사를 한다. -> '모름지기'는 '제대로'와 잘 쓰이지 않는다.", "이미 문제가 발생했지만 별로 결과에 영향을 미친다. -> 틀린 부분 없음.", "나는 어제 있었던 우리 사이의 일들을 결코 말할 것이다. -> '결코'는 문두 부사로, 문장 맨 앞에 와야 함.", "내가 항상 마음 속에 품고 있는 우리 애완 꽃에게 물을 주자. -> 꽃은 '애완' 생물이 될 수 없다.", "아이는 쉽게 자라지 않으므로 많은 노력을 기울여야 하는 게 여간 어려운 일이다. -> '여간'은 '어렵다'와 같은 감정 동사와 결합하지 못함.", "이 예쁜 색깔의 비단 파는 가게 점원은 비단 영어만 잘 할 뿐 중국어는 못 한다. -> '비단'이 '-임에도 불구하고' 앞으로 와야 함.", "왜냐하면 우리는 선생님이 알려준 말을 배우면서 자란다. -> 틀린 부분 없음."], "answer": "A", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_42", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n푸른 숲의 새들이 다 날아오르지 않았다.\n\n문제: 지문에 주어진 문장의 의미에 대한 설명 중 가장 부적절한 것은?\n", "options": ["\"숲의 푸른 새들\"과 \"푸른, 숲의 새들\" 모두 푸른 것이 새일 때 사용할 수 있는 수정안이야.", "숲이 푸른지 새들이 푸른지 명확히 알 수가 없네.", "새 말고 숲만 푸른색이라면 \"푸른 숲의 새들이\"를 \"새들이 푸른 숲에서\"로 바꾸면 되겠다.", "지문은 날아오른 새가 단 한 마리도 없는 상황을 가리킬 수도 있겠군.", "지문의 뒷부분을 \"하나도 날아오르지 않았다\"로 바꾸면 날아오른 새가 아무도 없다는 뜻이 돼.", "\"푸른\"이 수식하는 대상을 \"새들\"로만 한정하려면 \"숲의 푸른 새들\"로 고치면 돼.", "\"새들이 다 날아오르지 않았다\"를 \"새들이 전부 안 날았다\"로 바꾸면 날아오른 새가 전혀 없다는 의미야.", "새들 중 일부는 안 날고 일부는 날아올랐을 수도 있어.", "지문의 \"다 날아오르지 않았다\"를 \"다 날아오르지는 않았다\"로 고쳐주면 날아오른 새가 있다는 의미가 돼.", "지문의 문장을 \"모든 숲의 푸른 새들이 날아오르지 않았다.\"로 고쳐주면 중의성이 사라지겠다."], "answer": "J", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_26", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 한국어 문장의 의미에 대한 설명 중 가장 옳은 것을 고르시오.\n", "options": ["\"아끼던 접시에 금이 갔다.\"는 중의적이다.", "\"금을 그대로 두어라\"의 \"금\"을 자국으로 해석할 수 있다.", "\"금을 녹여서 반지를 만들었다\"는 중의적이다.", "\"그는 연탄재를 발로 찼다\"의 \"찼다\"는 착용하였다는 뜻이다.", "\"물이 생각보다 많이 찼다\"는 물의 온도가 낮다는 의미로는 해석되지 않는다.", "\"물이 생각보다 많이 찼다\"는 중의적이지 않다.", "\"금을 그대로 두어라\"의 \"금\"은 황색의 금속으로만 해석 가능하다.", "\"금을 그대로 두어라\"는 한 가지 뜻만 가진다.", "\"물이 생각보다 많이 찼다\"는 물이 차오른 상황만을 가리킨다.", "\"대기실이 꽉 찼다\"는 중의적이다."], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_86", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n영진: 수빈아, 혹시 지금 시간 돼? 다음주 회의 관련해서 부탁할 게 있어서.\n수빈: 무슨 일을 (ㄱ) [  ]? 뭐, 생각해보니 저번에 나도 너한테 신세를 (ㄴ) [  ] 일단 (ㄷ) [ ].\n\n문제: 영진이와 수빈이가 나누는 대화의 맥락상 빈칸에 들어갈 표현으로 가장 적절한 것을 (ㄱ), (ㄴ), (ㄷ) 순서대로 나열하시오.\n", "options": ["벌이려고, 면했어서, 들러볼게", "꾸미니, 갚으니깐, 들려볼까", "맡기려나, 졌으니까, 들어보렴", "시키겠는데, 고치도록, 들어볼게", "시키려고, 졌으므로, 들어줘", "계획하는구나, 갚으려면, 들어주라", "벌이게, 졌어서, 들어줬구나", "꾸미길래, 졌어서, 들어봐야지", "계획하는데, 깨달아서, 들러보겠어", "맡기게, 망쳤어서, 들려본다"], "answer": "H", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_62", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 피동 표현 중 능동 표현으로 바꿀 수 없는 것은?\n", "options": ["업어치기 한번에 승부가 갈렸다.", "그 화약은 광부들에 의해 널리 쓰였다.", "때 아닌 폭우에 차의 묵은 때가 씻겼다.", "장인의 손길에 매듭이 이리저리 얽혔다.", "큰아버지께서 세발자전거에 치이셨다.", "이 지역에는 늘 관광객들이 몰린다.", "선생님께 회장 선거에 나가라고 등을 떠밀렸다.", "이 디자인에는 작가의 숨은 의도가 담겨있다.", "상대의 비난에 심사가 뒤틀려 버렸다.", "내 인터뷰가 신문사에 의해 잡지에 실렸다."], "answer": "F", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_47", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n사장님, 이번 신품목 트레이닝복 상하의 세트가 다 소진되어가는데 주문 얼마나 더 넣을까요?\n\n문제: 다음 질문에 가장 적절한 답변을 고르시오.\n", "options": ["세 켤레 주문해.", "세 벌 주문해.", "한 통 주문해.", "두 대 주문해.", "세 번 주문해.", "두 개 주문해.", "두 단 주문해.", "두 홉 주문해.", "다섯 장 주문해.", "세 량 주문해."], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_10", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 주동 표현이 포함되지 않은 것은?\n", "options": ["노부부가 보육원에 있던 한 아이를 거둬들였다.", "방콕 여행을 위한 짐을 꾸리고 있다.", "편의점에서 알바를 새로 모집한다.", "나는 매일 8호선에서 5호선으로 갈아탄다.", "오늘 바둑 동아리에 가입했다.", "할머니가 해주시던 찌개가 자꾸 그리워진다.", "실수로 망치에 손이 찍혔다.", "막내딸과 막내아들의 차이가 뚜렷하다.", "이 초소는 제일 나이 든 경비원이 관리한다.", "회장은 회의의 안건에 동의하지 않았다."], "answer": "G", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_5", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n그는 평생 기차만 이용하다가 처음으로 배를 타고 이동했다. 그는 자기가 튼튼해서 멀미약 없이도 괜찮다며 자신만만하게 배에 탔으나, 갑작스럽게 심하게 멀미를 해서 목적지에 도착한 후에도 종일토록 고생했다.\n\n문제: 지문에 제시된 상황에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["그는 뱃멀미에 면역이 없었나봐.", "그는 자기에게 멀미약을 주는 사람을 천사 같다고 생각했을걸.", "나였으면 처음에 멀미 안 한다고 의기양양했던 것 때문에 쥐구멍에라도 숨고 싶었겠다.", "멀미가 갑자기 시작되었을 때 그는 날벼락을 맞은 것 같았겠다.", "뱃멀미가 그의 콧대를 꺾었을 것 같다.", "그는 기차를 오래 탔다더니 담금질이 충분히 되었나봐.", "그에게 멀미했다고 놀리면 찬바람이 돌 테니 조심해야겠군.", "그의 얼굴이 백짓장처럼 하얗게 질렸겠어.", "멀미가 심하면 저승 문턱을 밟는 느낌까지 들지.", "주변에서 분명히 멀미약을 권했을 텐데 그가 청개구리처럼 굴었나봐."], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_94", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기>\n내가 친구와 가까워지고 싶었던 것은\n\n문제: <보기>에 주어진 절에 붙였을 때 호응이 문법적으로 자연스럽지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["그 인형 같은 얼굴이 자그마했기 때문이었다.", "크리스마스를 혼자 보내고 싶지 않아서였다.", "집과 집의 거리 때문만은 아니었다.", "그가 나와 멀리 앉아 있기 때문이었다.", "거짓이 아니었다.", "큰엄마가 그렇게 하라고 시켰기 때문만은 아니었다.", ", 그것만은 진심이었다.", "그녀의 머리 장식이 예뻐 보여서였다.", "바로 친구가 가진 선생님의 정신 때문이었다.", "보석과도 같은 그녀의 태도였다."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_37", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 선지 중 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["진득한 소스가 백미이다.", "틈새로 먼지가 들어갔다.", "꽃가루가 코를 간지럽힌다.", "좀 더 큰 나사가 필요하다.", "반찬도 좀 먹어라.", "밤 하늘은 별이 없어도 아름답다.", "하늘엔 주식이 밝게 빛나고 있었다.", "오늘을 잘 보내야 내일이 편하다.", "돈은 돌고 돌아 돈이다.", "때는 여름이었다."], "answer": "G", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_22", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 사전적 의미에 따라 자릿수가 달라질 수 있는 서술어로 올바르지 않은 것은?\n", "options": ["미적거리다", "산적하다", "돌려쓰다", "만개하다", "솟치다", "실하다", "멀뚱멀뚱하다", "연발하다", "갈기다", "수렴하다"], "answer": "C", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_12", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\n상하는 관계없이 모두 교원님께 감사해야 한다.\n\n문제: <보기>와 동일한 종류의 높임법이 있는 문장으로 옳은 것은?\n", "options": ["적응력이 좋아 어디서나 공격적이시네요.", "무지갯빛 렌즈를 끼고 어떻게 라이브를 하세요?", "이런 전개는 사실적이지 않아 보입니다.", "한의사 아들도 한의사가 될 확률이 얼마나 될까요?", "힘들어도 절망하지 말고 열심히 탐색하세요.", "서커스를 보려고 구경꾼이 서성거렸구나.", "경상도에는 경상남도와 경상북도가 있습니다.", "선교사님이 친일파에게 친절히 충고했다.", "초록색 클로버를 석양이 비추고 있다.", "국가대표께 너무 무례한 것 아니니?"], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_36", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n밤새 우리를 따뜻하게 감싸주었던 숯더미는 어느새 [재]가 되어 있었다.\n\n문제: 지문의 괄호 내용과 의미적으로 수행하는 역할이 가장 비슷한 선지는?\n", "options": ["그가 [드디어 덕배를 찾았다]고 말했다.", "나는 그녀와 [카페]에서 만났다.", "내어둔 케익이 [눈보라]에 가려졌다.", "그는 이 [매장]에서 일한다.", "그 선수는 마지막 홀에서 [7번 아이언]으로 바꾸어 들었다.", "정답 없음", "그 친구는 [폴란드]에서 왔다.", "덕배는 [프로그래밍]을 매우 잘한다.", "[덕배]는 홀로 차가운 창고에서 기다려야 했다.", "이틀간의 사투 끝에 결국 [전투]에서 승리하였다."], "answer": "E", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_53", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 안긴 문장의 역할이 ‘목적어’인 것을 고르시오.\n", "options": ["내가 정액권을 끊어둔 정원으로 가자.", "공업용수는 공급량이 결코 많지 않다.", "마부는 말을 엉덩이가 짓무르도록 채찍질했다.", "물장수의 실력은 군더더기 없이 깔끔했다.", "어제 8시경에 체크아웃한 사람의 이름을 알려주실 수 있나요?", "한 공학자가 골동품을 훔쳤음이 밝혀졌다.", "청와대에서 근무하는 조리사가 청과물을 구매하러 갔다.", "석굴암이 어떻게 생기게 되었는지는 책에 서술되어있다.", "기마병은 사태가 긴급함을 단박에 느꼈다.", "청국장찌개는 은근 냄새가 고약하다."], "answer": "I", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_69", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 단어가 주어가 아닌 것은?\n", "options": ["이 <질병은> 확실히 치료될 수 있나요?", "저 대추나무 <열매> 참으로 탐스럽구나.", "봉우리에 오르니 <경치가> 탁 트여서 좋다.", "딱따구리의 <소리가> 너무 요란하다.", "저 <학생도> 부모님과 서먹서먹한 것 같다.", "예언가의 <말이> 사실과 꼭 맞아떨어졌다.", "<애기가> 잘 먹어서 토실토실하다.", "<걘> 사람이 참 수수한 것 같아.", "내 춤 파트너로 <널> 택하겠어.", "정신 차려보니 <창문이> 파손되어있었다."], "answer": "I", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_61", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 가장 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["\"전원이 문제였다\"는 한 가지 뜻으로 해석된다.", "\"약 두 개가 필요하다\"는 필요 수량이 대략 두 개라는 뜻을 가질 수 있다.", "\"한 시민의 입장이 특히 주목을 받았다\"에서  \"입장\"은 어떤 곳으로 들어간다는 뜻으로 이해할 수 있다.", "\"전원이 문제였다\"와 \"전원이 들어왔다\"는 모두 중의적이다.", "\"전원이 문제였다\"는 전체 인원이 문제가 되었다는 뜻으로 해석 가능하다.", "\"한 시민의 입장이 특히 주목을 받았다\"에서  \"입장\"은 시민이 당면한 상황을 의미할 수 있다.", "\"한 시민의 입장이 특히 주목을 받았다\"는 중의적이다.", "\"전원이 문제였다\"는 전류 공급에 문제가 있었다는 뜻을 가질 수 있다.", "\"약 두 개가 필요하다\"는 두 가지 의미를 지닌다.", "\"약 두 개가 필요하다\"는 약품이 두 개 필요함을 의미할 수 있다."], "answer": "A", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_95", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음은 안긴 문장이 있는 복합문이다. \n 꺽쇠 안의 용어와 함께 안긴 문장의 원래 형태를 복원했을 때, 꺽쇠 안의 용어가 안긴 문장에서 '부사어' 기능을 하는 것은?\n", "options": ["르네상스 시대 이후인 <근대>는 계몽의 시기였다.", "여왕개미가 낳은 <알>은 귀중해 수집할 만하다.", "약탈한 <수확물>은 한 말 상당에 달한다.", "그가 작문하는 모습은 마치 정석적인 <조교>의 모습이었다.", "내가 갈 수 있는 <호텔>에는 카지노가 없다.", "합성수지를 채취하기 위한 <팀원>이 생겼다.", "좋은 <연기자>는 엄연히 청중을 고객으로 두어야 한다.", "한일 조약을 체결한 <주범>을 잡으러 내가 왔다.", "생활권이 아닌 <이곳>의 교통망은 흩어져 있다.", "반란군이 그럴 수밖에 없던 <신세>를 한탄했다."], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_32", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 분류사를 고려하여 대답한 것으로 적절한 표현이 아닌 것은?\n", "options": ["(다섯 석 비어 있습니다., 더 초대할 수 있겠군요.)", "(혹시 한 권 즈음 살 수 있을까요?, 아 그건 더이상 입고되지 않습니다.)", "(딱 세 대만 더 할게., 너 너무 많이 피우는 것 같아)", "(다섯 발 더 쏠 수 있어요., 탄창 하나만 더 주세요.)", "(이십오 세에는 직장을 구해야 한단다., 너무 어린 것 같아요.)", "(한 채만 있으면 소원이 없겠다., 야 그거 사기가 얼마나 어려운데)", "(그거 열 벌이 필요합니다., 최고급 벌로 마련해 드리죠.)", "(세 쪽 정도 뜯어줘 봐., 나도 몇 장 없어.)", "(저희는 이번주에 삼 승 했습니다., 고생했어요 열심히 뛰었군요.)", "(한 필 정도면 괜찮을 듯합니다., 아 근데 요즘 애들이 식사를 잘 안 해서요.)"], "answer": "G", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_72", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 선지 중 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["막 도착한 그의 심장이 거칠게 뛰었다.", "채소는 균일하게 익어야 한다.", "산자락에 용모양 구름이 걸려있다.", "구름 위에는 신들의 궁전이 있다고 한다.", "바다는 우주만큼 신비롭다.", "기하학적 해체가 백미이다.", "선수가 새처럼 날아올랐다.", "푹신한 코코아에서 소파를 마신다.", "그림자를 따라가다 보니 밤이 왔다.", "깊은 밤의 도시는 오묘한 소음과 설렘을 품고 있다."], "answer": "H", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_71", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 안은 문장인 것은?\n", "options": ["정형외과에서 진료 접수를 마쳤다.", "내일 오후에 다시 찾아뵙겠습니다.", "관희는 의외로 인상이 좋다.", "상사가 진작에 후임을 자극했다.", "불도저마냥 치료제를 사들이진 마.", "이제서야 당신의 말이 이해돼요.", "헐레벌떡 파스타를 주문했다.", "저 애는 자꾸만 헤헤 웃곤 한다.", "분리수거 좀 도와줄래?", "그 탤런트의 이미지는 자발적으로 만들어졌다."], "answer": "C", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_60", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 안긴 문장이 있는 것은?\n", "options": ["문이 안에서 잠겨버렸다.", "내가 너에게 일일이 보고를 해야 되니?", "혹시 종이비행기 잘 접으십니까?", "은행나무 열매의 냄새는 지독하다.", "요즘엔 청바지가 유행하고 있다.", "부장님은 현재 자리에 안 계십니다.", "발레 음악에 마음이 편안해졌다.", "팥빙수가 이가 시리게 차갑다.", "이웃집에 감사 인사를 전하러 가고 있다.", "항상 주의 좀 해줬으면 좋겠어."], "answer": "H", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_10", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 선지 중 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["인적 없는 골목길을 걸었다.", "벌들이 꽃에 앉았다.", "책상에 앉으면 바로 할 일을 시작하라.", "습도를 낮춰야 더 시원해진다.", "전기차 보조금이 축소되었다.", "해바라기를 심고 태양을 기다렸다.", "그 그림 아래엔 잊혀진 사랑이 잠들어 있다.", "선거용지가 창문을 두드렸다.", "방어적 관세를 물렸다.", "원색과 왜곡이 강조되었다."], "answer": "H", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_44", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n이번에 들어온 시금치가 매우 신선하던데, 오늘 얼마나 팔렸나?\n\n문제: 선지 중 질문에 대한 답변으로 가장 자연스러운 것을 고르시오.\n", "options": ["네 말 팔렸어요.", "네 벌이요.", "두 개 팔렸습니다.", "일곱 망 정도요.", "일곱 석 팔렸습니다.", "여섯 되 팔렸네요.", "다섯 단 정도 팔렸습니다.", "다섯 척 나갔어요.", "아홉 섬이요.", "세 홉 팔렸어요."], "answer": "G", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_60", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 꺽쇠 안의  서술어가 요구하는 자릿수가 세 자리인 하나를 고르시오.\n", "options": ["그 장수는 언월도 한 자루만을 들고 적진을 자기 집 앞마당처럼 <누볐다>.", "계획에 큰 차질이 생긴 상황인 만큼 아쉬운 대로 플랜 B라도 <시행하자>.", "하프 마라톤을 겨우겨우 완주한 끝에 완전히 <기진맥진했다>.", "나는 죽마고우였던 친구의 영정 사진 앞에서 한참을 <통곡했다>.", "방화로 불타버렸던 숭례문은 5년 만에 원형에 가깝게 <복원되었다>.", "저 변호사는 걸핏하면 아무 죄도 없는 동료들을 <흉본다>.", "상사한테 조금 깨졌다는 이유로 애꿎은 사람한테 <화풀이하지> 마.", "어떠한 난관이든 결국 스스로 극복해야 한다는 것을 <명심해라>.", "밤새도록 이어진 7080 메들리에 목이 쉴 대로 <쉬었다>.", "중국의 한 팀에서 100억의 연봉을 그 프로게이머에게 <제안했다>."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_52", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n1. 하지만 늦은 시간이라 문이 이미 닫혀 있었다.\n2. 저녁으로 파스타를 만들려고 했는데 하필 샐러리와 토마토가 없었다.\n3. 결국 집 앞 편의점에서 인스턴트 파스타만 구입했다.\n4. 그래서 근처 대형마트 중에서 신선식품 코너가 가장 잘 되어 있는 곳으로 갔다.\n\n문제: 지문의 세 문장을 가장 자연스럽게 배열한 후, 지문의 내용에 근거하여 할 수 있는 응답으로 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["대형마트에서 채소를 살 수 있었다면 인스턴트 파스타로 저녁을 먹었을 것이다.", "파스타의 필수 재료로 채소와 함께 파스타 면도 구입했다.", "집에 샐러리와 토마토 중 하나라도 있었으면 서술자가 대형마트에 가지 않았을 것이다.", "집 앞 편의점보다 근처 대형마트가 영업을 더 늦게까지 한다.", "편의점에서 냉동채소를 팔았다면 서술자는 파스타를 만들어 먹었을 것이다.", "서술자는 대형마트에서 토마토와 샐러리를 같은 코너에서 판다고 생각한다.", "서술자가 산 인스턴트 파스타는 토마토와 샐러리가 필요 없는 크림 파스타이다.", "좀 더 멀리 있는 대형마트에서 인스턴트 파스타를 싸게 팔았다면 편의점에 가지 않았을 것이다.", "서술자는 파스타를 1인분 요리하려고 했다.", "인스턴트 파스타는 대형마트에서도 판매하는 품목이다."], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_25", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n오늘 우리 가족은 최근 부쩍 가까워진 아랫집 동식이네와 오래간만에 [캠핑]을 다녀왔다. [도착] 즉시 나는 [동식이]와 제일 먼저 [텐트]부터 쳤는데 지난 캠핑때 미처 말려두지 못했는지 텐트를 펼치는 순간 [군내]가 훅하고 올라왔다. 하지만 [고기]를 굽기 시작하면 아무도 [냄새]엔 신경쓰지 않을 것이다.\n그 사이 아이들은 캠핑장 [강아지]와 뛰어놀고 있었다.\n\n문제: 다음 지문의 괄호 내용 중 의미적 역할이 가장 유사한 것들로 구성된 선지를 고르시오.\n", "options": ["[캠핑], [군내]", "[도착], [냄새]", "[텐트],[군내]", "[도착], [텐트]", "[동식이], [강아지]", "[군내], [고기]", "[캠핑], [도착]", "[텐트], [냄새]", "[고기], [냄새]", "정답 없음"], "answer": "E", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_6", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 안긴 문장의 분류를 바르게 설명한 것으로 올바른 것을 고르시오.\n", "options": ["이번주는 별로 일하고 싶지 않은 날입니다. -> 명사절 안긴 문장", "우리가 이제 만날 인물은 매우 유명한 분이야. -> 명사절 안긴 문장", "그이는 나를 내 친구가 소개해줬다고 말했다. -> 인용절 안긴 문장", "저기 저 하늘에 날아다니는 새가 참 자유로워 보이지 않니? -> 명사절 안긴 문장", "어제 내가 학교에서 친구들과 함께 간 떡볶이 집이 맛있었어. -> 부사절 안긴 문장", "너무나 어른 같았던 초등학교 친구가 있었다. -> 안긴 문장 없음", "오늘 만나 뵐 수 있어서 영광입니다. -> 안긴 문장 없음", "내가 어제 먹은 그 메뉴를 너에게 추천해 주고 싶어. -> 부사절 안긴 문장", "내가 너를 좋아하겠다는 말이 도대체 무슨 문제인 거야? -> 조건절 안긴 문장", "내가 옛날에 밥을 사 줬던  그 친구가 너무 보고 싶어. -> 부사절 안긴 문장"], "answer": "C", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_73", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 문장에 대한 설명 중 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["“차를 타다”는 “차”와 “타다”의 뜻 때문에 중의성이 발생해.", "“한국팀, 국제대회 3연패”는 맥락에 따라 연속으로 3번 이겼거나 졌다는 뜻으로 쓰여.", "“저 배 좀 봐”는 중의적인 문장이지만 “배가 참 맛있다”는 중의적이지 않아.", "“저 배 좀 봐”의 “배”는 과일과 교통 수단으로 해석 가능해.", "3. “차를 사다”를 “맛있는 차를 사다”로 고치면 중의성이 해소돼.", "“말이 많다”와 “말이 빠르다”는 모두 중의적이야.", "“저 배 좀 봐”를 “저 아름다운 배 좀 봐”로 고치면 중의성이 사라져.", "“말이 빠르다”는 “그의 말이 빠르다”로 고쳐도 중의성이 해소되지 않아.", "“장편 소설을 좋아하다”는 “장편”이 동음이의어라서 중의적이야.", "“저 배 좀 봐”의 “배”는 신체 부위로 해석 가능하지만 “배가 참 맛있다”는 그렇지 않아."], "answer": "G", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_13", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n(1) [ 수달 ] 이 평생 물속에서만 살아간다고 생각하는 경우가 많다. (2) 하지만 [ 이 동물 ]은 포유동물이므로 물 밖에 오래 머물러도 [ 이들 ]에게는 아무런 문제가 없다. (3) 오히려 구조 시에는 통념과는 반대로 구조자가 체온 유지를 위해 [ 그들] 의 몸에서 물기를 반드시 닦아주어야  [ 구조 대상 ]의 생명을 지킬 수 있다. (4) [ 야생동물 ] 구조센터 관계자에 따르면, 수달은 주로 집중 호우 등으로 강물이 불어나는 여름에 주로 신고 사례가 집중된다. (5) 주요 구조 사례로는 [ 새끼 ]가 [ 어미 ]와 떨어진 채 홀로 남아 구조되는 경우, 혹은  [ 성체 ]지만 부상으로 운신이 어려운 상태로 발견된  [ 개체 ]가 구조되는 경우를 들 수 있다.\n\n문제: 다음 지문을 읽고 (1) ~ (5) 중 맥락상 무관한 문장을 제거한 후, 다음 중 지문의 맥락상으로 가리키는 대상이 나머지 선지들과 가장 상이한 것을 고르시오.\n", "options": ["야생동물", "그들", "개체", "새끼", "구조 대상", "이 동물", "어미", "이들", "성체", "수달"], "answer": "A", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_5", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기>\n창작은<1>커녕<2>설명서<3>대로조차<4>못하겠다.\n\n문제: <보기>에서 꺽쇠가 있는 곳중 띄어쓰기가 삽입되어야 올바른 곳의 숫자를 모두 더한 것을 고르시오.\n", "options": ["3", "2", "8", "4", "7", "10", "6", "5", "1", "9"], "answer": "G", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_95", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n[오늘]만 해도 평년 대비 7도 가량 낮은 [날씨]로 인해 [나]는 [추위]에 떨어야만 했다. 갑자기 어제 본 [드라마]의 달궈진 [아랫목] 위 [강아지]가 생각났다. \n우리 집에 있을 세 살 된 진돗개 [흰둥이]가 부럽다.\n\n문제: 다음 지문에서 괄호로 표기된 내용 중 의미적으로 수행하는 역할이 가장 유사한 것들로 구성된 선지는?\n", "options": ["[나], [추위]", "[오늘], [드라마]", "[오늘], [추위]", "[나], [흰둥이]", "[나], [강아지]", "정답 없음", "[오늘], [날씨]", "[추위], [아랫목]", "[강아지], [흰둥이]", "[날씨], [추위]"], "answer": "E", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_3", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n1인 가구의 증가에 따라 반려동물 입양 수요, 특히 고양이의 수요가 크게 증가하였다.\n\n문제: \"식물:무궁화\" 간의 의미관계에서 지문의 \"고양이\"가 \"식물\"에 상응한다고 할 때, \"무궁화\"에 가장 적합한 단어를 고르시오.\n", "options": ["대한민국의 숲", "골든 리트리버", "사자", "노르웨이의 숲", "늑대", "보더콜리", "미어캣", "나비", "호랑이", "드래곤"], "answer": "D", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_45", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 서술어가 요구하는 자릿수가 한 자리인 것을 고르시오.\n", "options": ["학교에서 낱말을 여러 개 <배웠다>.", "아들, 마당에다 돗자리 좀 <펴라>.", "약국에서 받은 알약을 꿀꺽 <삼켰다>.", "공놀이를 같이 할 친구들을 <모으자>.", "너무 피곤해서 등을 벽에 <기댔다>.", "햇빛이 들자 바닷물이 <반짝거린다>.", "선생님께서 은행에서 돈을 <찾아가셨다>.", "어제는 다섯 시간 동안 참깨에서 기름을 <짰다>.", "대체 누가 이걸 여기에 <올려놓았니>?", "당기라고 되어있는 문은 제발 <당겨라>."], "answer": "F", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_43", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 서술어가 요구하는 필수적인 문장성분의 개수가 해당 서술어의 사용례에 따라 달라질 수 없는 것은?\n", "options": ["비웃다", "겹치다", "물러나다", "밀리다", "개다", "부치다", "번지다", "버리다", "닫다", "뭉치다"], "answer": "A", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_0", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n[그]는 긴장이 되면 [손]으로 무엇인가를 만지작 거린다. [오늘]만 해도 [발표]가 임박함에 따라 애꿎은 [지우개]만 이리 저리 굴리고 있는 모습이 어이 없을 만큼 한결같아 무심코 [헛웃음]을 지었다. \n어느새 [회장님]이 입장하여 나직한 [목소리]로 [회의]를 시작하였다.\n\n문제: 다음 지문의 괄호 중 의미적 역할이 가장 유사한 것들로 구성된 선지는 무엇인가?\n", "options": ["[발표], [회장님]", "[손], [목소리]", "[헛웃음], [발표]", "[회장님], [회의]", "[그], [지우개]", "[오늘], [발표]", "정답 없음", "[헛웃음], [회장님]", "[오늘], [회장님]", "[그], [회의]"], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_61", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n유정: 사장님, 저희 카페 시그니처 음료는 한 잔에 사만 원으로 할까요?\n성민: 음료 가격을 그렇게 정하면 하나도 안 팔릴걸. 그건 안 되겠어. 너무 비싸서 아무도 안 [  ].\n\n문제: 지문에 제시된 유진과 성민의 대화를 읽고, 대화의 맥락상 지문의 빈칸을 채우기에 가장 자연스러운 표현을 고르시오.\n", "options": ["사겠니", "살던데", "살겠네", "살라", "살겠지", "사소서", "사라", "사렴", "사마", "살겠다"], "answer": "D", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_92", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기>\n사랑스러운 동생은 어제 오랜만에 가족들에게 비싼 선물을 아주 정성껏 나눠줬다.\n\n문제: 다음 <보기>의 문장에서 서술어를 제외하고 생략 가능한 단어는 몇 개 인가?\n", "options": ["7개", "5개", "4개", "3개", "6개", "8개", "2개", "9개", "0개", "1개"], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_16", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\n1. 나는 밥을 (A: 먹고 있다).\n2. 어제 나는 박물관에 (B: 갔었다).\n3. 우리는 한글을 오랫동안 (C: 사용해 왔다).\n\n문제: <보기>에 주어진 시간 표현(A, B, C)을 시간적 의미와 사건 양상에 따라 적절히 매칭한 것을 고르시오.\n", "options": ["A - (현재/진행), B - (과거/완료), C - (현재/진행)", "A - (현재/완료), B - (과거/완료), C - (현재/진행)", "A - (현재/진행), B - (현재/완료), C - (과거/완료)", "A - (현재/완료), B - (과거/완료), C - (현재/완료)", "A - (과거/진행), B - (과거/진행), C - (현재/완료)", "A - (현재/진행), B - (과거/완료), C - (현재/완료)", "A - (현재/완료), B - (과거/진행), C - (현재/완료)", "A - (과거/완료), B - (현재/진행), C - (현재/완료)", "A - (현재/진행), B - (과거/진행), C - (현재/진행)", "A - (현재/완료), B - (현재/진행), C - (과거/완료)"], "answer": "F", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_80", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n영감님이 엊그제를 씹었다.\n\n문제: 다음 지문이 비문인 이유를 고르시오.\n", "options": ["주어가 구조적으로 목적어에 적절하지 않다.", "해당 지문은 비문이 아니다.", "주어가 의미적으로 목적어에 적절하지 않다.", "주어가 구조적으로 서술어에 적절하지 않다.", "어순이 정문이 아니다.", "주어가 의미적으로 서술어에 적절하지 않다.", "목적어가 구조적으로 서술어에 적절하지 않다.", "목적어가 의미적으로 서술어에 적절하지 않다.", "서술어가 필요로 하는 자릿수보다 주어진 항이 많다.", "서술어가 필요로 하는 자릿수보다 주어진 항이 적다."], "answer": "H", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_2", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기>\n국가가 중앙은행에서 거액을 차입했다.\n\n문제: 문장 안에 있는 서술어가 요구하는 필수적 문장성분의 개수가 <보기>와 같은 것은?\n", "options": ["저지대 해역 일대를 전부 폭격하라!", "마티니에 순금 조각을 잔뜩 가미했다.", "당신의 채무는 이미 선행으로 지불되었습니다.", "재상이 남월 정벌을 다녀온 장수를 명예롭게 후대했다.", "봉기 참여자들이 분노로 총궐기했다.", "혐의자가 기동대 근처에서 알짱거렸다.", "에메랄드 흉상이 이상한 액체로 융화했다.", "기근과 역병에 많은 사람들이 주렸다.", "그가 만성 간질로 하루 내내 꺽꺽거렸다.", "고승이 신입 비구니를 1대1로 대좌했다."], "answer": "B", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_38", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n순금 돌반지 하나에 금이 보통 얼마나 들어가요?\n\n문제: 다음 중 지문에 대한 답변으로 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["1돌입니다.", "1돈입니다.", "1점입니다.", "1푼입니다.", "1동입니다.", "1냥입니다.", "1톨입니다.", "1리입니다.", "1주입니다.", "1근입니다."], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_56", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 선지를 읽고, 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["급히 집을 들고 뛰었다.", "조용한 새벽 우연히 일어나 커피를 내린다.", "나무를 심으러 산으로 갔다.", "오늘을 살아야 내일이 온다.", "푸르른 들판이 꿈처럼 펼쳐졌다.", "비가 오고 웅덩이가 생겼다.", "종이 비행기는 꿈을 꾸게 한다.", "경제 성장률을 높여야 한다.", "적대적 인수 합병을 진행했다.", "다시마가 바닷속 숲을 이루었다."], "answer": "A", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_76", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 비유적 표현을 이용하여 <보기>에 나타난 상황을 다시 쓸 때, 의미상 가장 적절한 것을 고르시오.\n\n<보기>\n지현이는 내일 기말고사를 보는데 오늘 공부를 시작했고, 남은 시간이 얼마 없어서 초조하다.\n", "options": ["지현이는 붓을 꺾었다.", "지현이는 교편을 잡느라 바쁘다.", "지현이는 한숨 돌릴 수 있게 되었다.", "지현이는 학교에 뼈를 묻었다.", "지현이는 일손을 놓았다.", "지현이는 내일 시험지에 도장을 찍는다.", "지현이는 다른 학생과 마음이 통했다.", "지현이는 발표 준비에 열을 올렸다.", "지현이는 시험을 빨리 보고 싶은 마음이 굴뚝 같다.", "지현이는 발등에 불똥이 떨어졌다."], "answer": "J", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_35", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 문장성분의 호응이 올바르게 이루어져 있는지를 파악하고, 그렇지 않은 경우 그 이유를 설명한 것으로 올바른 것을 고르시오.\n", "options": ["이러한 상황에서는 상사의 말에 따르고 싶다 별로. -> '별로'는 부정 동사와 결합해야 한다.", "설령 내가 말하고 계속 주장했던 그 것이 사실이지만 우리는 멈추지 않는다. -> '설령'은 문장의 맨 앞에서 쓰이지 않는다.", "나와 친한 친구가 있는데, 어제 저녁밥을 먹고 그 친구가 집으로 바래다 주었다. -> 틀린 부분 없음.", "결코 나는 어제 있었던 우리 사이의 일들을 말할 것이다. -> '결코'는 문두 부사가 아니어서 문장 맨 앞에 오지 않는다.", "물을 주자 내가 항상 마음 속에 품고 있는 우리 애완 꽃에게. -> 꽃은 '애완' 생물이 될 수 없다.", "아이는 쉽게 자라지 않으므로 여간 많은 노력을 기울여야 하는 게 어려운 일이다. -> '여간'은 '어렵다'와 같은 감정 동사와 결합하지 못함.", "이미 문제가 발생했지만 결과에 영향을 별로 미친다. -> 틀린 부분 없음.", "우리는 왜냐하면 선생님이 알려준 말을 배우면서 자란다. -> 틀린 부분 없음.", "모름지기 어제 있었던 상황에서 그는 제대로 된 식사를 한다. ->  '모름지기'는 '제대로'와 잘 쓰이지 않는다.", "이 예쁜 색깔의 비단 파는 가게 점원은 비단 영어만 잘 할 뿐 중국어는 못 한다. -> '비단'이 '-임에도 불구하고' 뒤로 와야 함."], "answer": "A", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_78", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n그녀는 총괄 매니저로서 이번 프로젝트의 제안부터 최종 보고까지 모든 과정을 통감했다.\n\n문제: 지문의 \"통감했다\"와 문맥적 의미가 가장 유사한 단어를 고르시오.\n", "options": ["통찰하다", "살펴보다", "절감하다", "꿰뚫다", "느끼다", "생각하다", "통과하다", "사무치다", "통독하다", "제안하다"], "answer": "I", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_15", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기>\n북한산성에서 노파가 풀을 옭아맸다.\n\n문제: 서술어가 요구하는 자릿수가 <보기>의 것과 같은 것은?\n", "options": ["그는 은백색의 염산을 자신의 작품에 갈겼다.", "다가오는 사람을 정황만으로 적으로 지레짐작하는구나.", "월간지가 배척과 박해로 휴간되다.", "상임 보좌관이 문제 타개 방책을 부하에게 자문했다.", "베트남이 소련에 의해 공산화됐다.", "외야수가 자신의 명활약을 환상적이라고 자화자찬했다.", "오늘 출항은 오랜만에 만선이었다.", "그의 입술은 어김없이 다물렸다.", "밤낚시 중 따오기에게 봉변했다.", "내 인생이 유배지에서까지 식모살이라니..."], "answer": "I", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_19", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 안긴 문장의 역할이 ‘목적어’인 것을 고르시오.\n", "options": ["천연염료는 사람이 먹기에 안전하다.", "관상가가 싸움의 도화선이었는지가 관건이다.", "패션모델은 신발의 창이 떨어져 나가도록 펄떡거렸다.", "취미로 패러글라이딩을 하는 친구를 소개해 줄까?", "본 행사는 미풍양속을 되살리려는 목적으로 개최되었다.", "산부인과의는 비뇨기과에 불을 질렀음을 묵인했다.", "류머티즘이 심한 어머니께서는 걷지 못하신다.", "문하생이 문학잡지를 절도했느냐가 문제시되었다.", "이 남방은 물결무늬가 독특하답니다.", "대한민국 청년들은 앞날이 창창하다."], "answer": "F", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_14", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n연휴도 끝나가는 시점이라, [회사1]로 출근한 동료는 거의 볼 수 없었다.\n[구내 식당]에도, [탕비실]에도, 또 평소엔 발 디딜 틈 하나 없던 [휴게실]에도 인적이 끊겨 한산하다.\n[집1]에서 [회사2]까지, 또 [회사3]에서 [집2]까지 이동하는 시간을 고려하면 밀린 일이 많지 않은 이상 합리적인 선택이라고 생각한다.\n\n문제: 다음 지문의 괄호 중 문장의 의미 구성 시 수행하는 역할이 가장 유사한 것들로 이루어진 선지는 무엇인가?\n", "options": ["[회사1], [회사2], [회사3]", "[휴게실], [집1], [집2]", "[회사3], [집1]", "[휴게실], [회사2], [집2]", "[회사2], [회사3], [집1]", "[구내 식당], [탕비실], [집1]", "정답 없음", "[회사1], [회사2], [회사3], [구내 식당], [탕비실], [휴게실], [집1], [집2]", "[회사1], [탕비실],  [휴게실]", "[회사1], [집1]"], "answer": "I", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_77", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n이번 사건의 빠른 종결과 사후 처리를 위하여 담당자는 용의자를 즉각 안치하였다.\n\n문제: 지문의 \"안치하였다\"와 문맥적 의미가 가장 유사한 단어를 고르시오.\n", "options": ["찾다", "소환하다", "안율하다", "확인하다", "기각하다", "배석하다", "체포하다", "사살하다", "풀어주다", "수배하다"], "answer": "C", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_46", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n새벽 별을 보며 [  ] 일어나 멍한 정신을 가다듬으며 하루를 시작하면, 그 날은 피곤할지언정 충만함이 마음 가득 흐른다.\n\n문제: 다음 빈 칸에 들어갈 표현으로 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["꽁무니에 불이 붙은 듯", "찬물을 맞은 듯", "기를 쓰고", "힘들더라도", "하품하며", "눈을 비비고", "개구리처럼 펄떡", "죽었다 깨어나듯", "기지개 켜고", "못 본 걸 본 듯"], "answer": "J", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_79", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음은 안긴 문장이 있는 복합문이다. 꺽쇠 안의 용어가 안긴 문장에서 '주어' 기능을 하는 것은?\n", "options": ["구운 <빵>을 많이 먹어라.", "빵을 팔았던 <곳>에서 장미꽃을 팔고 있다.", "조종사가 발견한 <배>가 물 위에 떠 있다.", "내가 되고 싶었던 <직업>은 의사였어.", "길게 만든 <드레스>는 생활하기에 불편하다.", "우리가 본 <집>은 매우매우 넓었다.", "뭉쳐놓은 <물티슈>는 잘 풀리지 않는다.", "선생님은 선생님이 좋아하는 <아이>를 좋아해.", "네가 했던 <질문>은 쉽게 풀리지 않을 것 같아.", "야구공을 잘 던지시던 <할아버지>를 존경한다."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_65", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\n그는 권위 있는 한 관공서의 직원이\n\n문제: <보기>로 주어진 절에 붙였을 때 호응이 자연스럽지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["진술한 의도를 간파했다.", "선임한 세무 대리인을 검토했다.", "협의하는 것을 보았다.", "정치를 계획하고 있다고 생각했다.", "걸레질하는 것을 보았다.", "누락한 정보를 재촉했다.", "이 사태를 미리 예견했다고 주장했다.", "사건을 은폐했다고 말했다.", "칠석날 출근해야 한다고 하소연하는 것을 들었다.", "한 해명을 납득하고 물러났다."], "answer": "C", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_84", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 선지 중 <보기> 1의 의미 관계를 <보기> 2의 ‘고치다’와 맺고 있는 것을 고르시오.\n\n<보기> \n1: 보다, 전망하다\n2: 고장난 컴퓨터를 고치다.\n", "options": ["수정하다", "개정하다", "변경하다", "유지하다", "망가뜨리다", "치료하다", "손상시키다", "해치다", "수리하다", "지속하다"], "answer": "I", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_65", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 피동 표현이 포함되지 않은 것은?\n", "options": ["옥상에 붉은 고추들이 널려있다.", "줄다리기 선수가 밧줄을 잡아당긴다.", "처음 보자마자 그에게 사로잡혔다.", "서현이는 새로운 맛에 눈이 뜨였다.", "가까스로 구름이 걷혔다.", "도로가 바위에 가로막혔다.", "맥주잔 위에 계피가루가 얹혀있다.", "나무가 불에 검게 그을렸다.", "상자 안에 서로 다른 카드들이 뒤섞여있다.", "지렁이가 개구리한테 잡아먹혔다."], "answer": "B", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_46", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 어휘적 중의성에 대한 설명으로 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["\"내일 시내 쪽에서 만나자\"에서 \"시내\"는 강보다 작은 물줄기로 해석 가능하다.", "\"드디어 은행이 열렸다.\"의 \"은행\"은 금융기관이 아니라 은행나무의 열매로만 해석된다.", "\"신부는 그의 손을 잡았다\"에서 \"신부\"는 갓 결혼한, 혹은 결혼하는 여자의 뜻으로만 해석된다.", "\"내일 시내 쪽에서 만나자\"는 중의적이지 않다.", "\"드디어 은행이 열렸다.\"는 한 가지 의미로 해석된다.", "\"신부는 그의 손을 잡았다\"는 중의적이지 않다.", "\"드디어 은행이 열렸다.\"의 \"열렸다\"는 열매가 맺혔다는 의미만을 갖는다.", "\"내일 시내 쪽에서 만나자\"에서 \"시내\"는 도시의 안으로만 해석 가능하다.", "\"신부는 그의 손을 잡았다\"에서 \"신부\"는 항상 성직자를 의미한다.", "\"드디어 은행이 열렸다.\"는 금융기관이 영업을 시작한 상황으로 해석 가능하다."], "answer": "J", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_4", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 서술어가 요구하는 자릿수가 한 자리인 것은?\n", "options": ["그 학자는 평생 수학을 <연구했다>.", "학교에 이번 학기 급식을 <신청했다>.", "대기업의 복지를 한껏 <누려보자>.", "자리에서 일어나 기지개를 쭉 <켰다>.", "파병에서 돌아온 아버지의 품으로 <파고들었다>.", "개인적으로는 네 마지막 의견에 <동의한다>.", "단풍이 들면서 온 산이 <붉어졌다>.", "학과에서 곽 교수를 새 학과장으로 <임명했다>.", "사장님이 직원에게 문서 작성을 <지시했다>.", "도서관에 빌렸던 책을 <반납했다>."], "answer": "G", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_79", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\n덕분에 목숨을 건졌다.\n\n문제: 문장 안에 있는 용언이 요구하는 자릿수가 <보기>와 같은 것은?\n", "options": ["오늘은 이모부를 교회로 보내 보자는 말을...", "현관문이 여느 때처럼 쾅하고 닫혔다.", "오늘 날씨가... 아무래도 휴게소에서 좀 쉬어야 해.", "이 중국-티베트산 파프리카는 좀 맵다.", "메뚜기가 펄쩍펄쩍 보리밭을 향해 뛰고 있다.", "물총새가 나뭇잎에 물을 슝슝 발사했다.", "나는 옥수수가 정말 정말 정말 맛있다.", "파란색 담장이 참 네 눈망울처럼 예뻤다.", "옛날에 꼬마에게 줄넘기를 가르쳐 줬을 때...", "행운이 그대와 함께할 때에는 언제나 나와도 함께..."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_54", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n이번에 환수한 유물은 총 어떻게 되나요?\n\n문제: 다음 질문에 가장 적절한 답변은?\n", "options": ["세 채 입니다.", "세 홉 입니다.", "석 삼 입니다", "세 판 입니다.", "세 개 입니다.", "세 량 입니다.", "세 권 입니다.", "세 석 입니다.", "세 장 입니다.", "석 점 입니다."], "answer": "J", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_96", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 안긴 문장의 역할이 ‘목적어’인 것을 고르시오.\n", "options": ["매일 줄넘기하기가 지긋지긋하다.", "저 원수는 기분 나쁘게 젓가락질한다.", "파릇파릇한 바질이 올라간 파스타를 먹겠어.", "홈페이지가 잘 수정되었는지가 주요 화제이다.", "집에서 사마귀를 키우기는 아무래도 어렵다.", "팀장이 토론에 참석했음을 전해 들었다.", "지난 주에 발급 받은 쿠폰 쓸까?", "휴게실에서 쉬고 있는 사람은 아마 회장이다.", "종업원은 아무런 항의 없이 진통제를 주었다.", "화강암은 그 밀도가 균질하다."], "answer": "F", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_85", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 접속 부사의 쓰임이 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["카드 뒷면에는 꼭 서명을 해야 한다. 그렇지 않으면 분실 시 피해를 볼 수도 있다.", "나는 오늘 학교에 갔다. 그런데 선생님이 안 계셨다.", "내일은 비가 온다. 그래서 행사가 오늘로 당겨졌다.", "나는 사과가 좋다. 반면 나는 포도는 좋아하지 않는다.", "이 식당은 가격이 싼데도 음식이 맛있다. 그러다 보니 점심시간에 대기자가 많다.", "그 책은 내용이 알차다. 게다가 책의 디자인까지 훌륭하다.", "그 방식을 고른다고 비용이 줄지는 않는다. 오히려 잃는 것이 더 많아진다.", "휴대폰 배터리가 다 닳았다. 그러므로 휴대폰의 충전 단자가 고장이 났다.", "그는 발표자에게 질문을 하려고 손을 들었다. 그러나 아무도 그를 보지 못했다.", "그는 너무 오래 달려서 다리가 아팠다. 그럼에도 불구하고 그는 계속 달렸다."], "answer": "H", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_18", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 선지 중 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["구독 서비스가 확산되었다.", "고기가 저녁 만찬을 요리했다.", "백사장에서 모래성을 만들었다.", "생명은 무엇보다 소중하다.", "그녀는 손편지를 좋아한다.", "눈오는 날 자전거는 위험하다.", "복지 사각지대를 없애자.", "정류장에서 반가운 얼굴을 만났다.", "약을 먹는것만큼 운동도 중요하다.", "연필이 내는 사각사각 소리를 사랑한다."], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_9", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n바람이 불어서 테이블이 쓰러졌다. [  ] 테이블 위에 두었던 노트북이 바닥에 떨어져 부서졌다.\n\n문제: 지문의 빈칸에 들어갈 말로 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["그래서", "또는", "그렇다면", "혹은", "모름지기", "그래도", "그렇지만", "왜냐하면", "반면", "그러나"], "answer": "A", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_33", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 어휘적 중의성에 대한 설명 중 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["\"나는 감이 좋다\"는 중의적인 문장이다.", "\"방학 숙제는 두 도시의 거리를 조사하는 것이다.\"에서 \"거리\"는 길을 의미할 수 있다.", "\"태어난 시는 관련 기관에 문의하면 알려준다.\"는 중의적이다.", "\"나는 감이 좋다\"에서 \"감\"은 과일을 뜻할 수 있다.", "\"방학 숙제는 두 도시 사이의 거리를 측정하는 것이다.\"는 중의적이지 않다.", "\"방학 숙제는 두 도시의 거리를 조사하는 것이다.\"에서 \"거리\"는 공간적인 간격을 의미할 수 있다.", "\"나는 감이 좋다\"의 \"감\"은 느낌을 의미할 수 있다.", "\"태어난 시는 관련 기관에 문의하면 알려준다.\"에서 \"시\"는 도시를 뜻할 수 있다.", "\"방학 숙제는 두 도시의 거리를 조사하는 것이다.\"는 중의적이지 않다.", "\"태어난 시는 관련 기관에 문의하면 알려준다.\"에서 \"시\"는 때나 시각을 의미할 수 있다."], "answer": "I", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_42", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 꺽쇠 안의 서술어가 요구하는 자릿수가 한 자리인 하나를 고르시오.\n", "options": ["여러 대의 승용차들이 도로로 <질주하고> 있다.", "업무 강도가 높아 동료에게 도움을 요청했다.", "삼국시대 사람들은 우리말을 이두로 <표기했다>.", "무더위를 위해 에어컨 한 대는 새로 <장만하자>.", "이 앱은 사진 속의 일본어를 영어로 <번역한다>.", "곡궁으로 쏜 화살이 과녁을 <꿰뚫었다>.", "상부에서 우리 팀을 옆 부서에 <통합했다>.", "매일 비타민 C 100mg은 반드시 <섭취하세요>.", "어제는 집에서 하루종일 털실로 <뜨개질했다>.", "현수교에서는 케이블이 다리의 하중을 <지탱한다>."], "answer": "I", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_33", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 피동 표현 중 능동 표현으로 바꿀 수 없는 것은?\n", "options": ["탁 트인 야경에 답답했던 가슴도 트였다.", "처녀귀신이 마침내 무당에게 사로잡혔다.", "그간 일군 농작물들이 들짐승에게 짓밟혔다.", "직원 한 명에 의해 각종 서류들이 뒤섞여 버렸다.", "그녀는 대중에게 일류 골프 선수로 손꼽힌다.", "나를 쫓아오던 행인에게 손목을 붙들렸다.", "우리 팀은 결승전 내내 상대편에게 휘둘렸다.", "고라니가 산 채로 호랑이에게 잡아먹혔다.", "낮잠에서 깨니 머리카락이 마구 짓눌려 있었다.", "침입자들에게 창고를 모조리 털렸다."], "answer": "I", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_18", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n중요한 일인데 계획을 너무 막연하게 세운 거 아니야? 아무리 생각해도 [   ] 소리로 들리는데.\n\n문제: 지문의 빈칸에 들어갈 말로 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["청산유수 같은", "뜬구름 잡는", "물꼬를 트는", "쌍벽을 이루는", "묵사발 만드는", "옆길로 새는", "얼굴에 먹칠하는", "새우등 터지는", "사활을 건", "신호탄을 쏘아 올리는"], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_40", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 선지 중 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["산책을 나서는 발걸음이 무겁다.", "매너가 사람을 만든다.", "중고 명품 시장이 침체기이다.", "밤하늘의 별을 세며 우리의 시간을 기억해줘.", "길은 잃어도 방향을 잃지 말거라.", "오래된 일기장의 마지막 장을 꺼내들었다.", "좋은 성적은 노력의 결과이다.", "가상 화폐의 미래는 불확실하다.", "인공지능 기술 우선 확보가 중요하다.", "헌법 제 1조가 아침을 먹었다."], "answer": "J", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_23", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 가장 어색한 선지를 고르시오.\n", "options": ["인간성을 재해석한다.", "강아지가 문앞에서 주인을 기다린다.", "퇴근길에 간식을 사왔다.", "음악을 마시다 돌아왔다.", "시험 공부에 또 하루가 갔다.", "싹이 트기 시작했다.", "퇴근길을 바꿔보았다.", "바다는 한없이 깊고 넓다.", "조형 방식을 바꾸었다.", "합창단이 노래를 마쳤다."], "answer": "D", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_75", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 사동 표현이 포함되지 않은 것은?\n", "options": ["뻐근해진 허리를 곧추세운다.", "하루의 끝에 지친 몸을 누였다.", "예민해진 수험생들은 신경을 곤두세웠다.", "전략팀의 성과가 회사의 명성을 드높였다.", "저 애는 부모님의 속을 너무 썩인다.", "회의 전에 최대한 화를 삭였다.", "맛있는 식전 요리가 입맛을 돋우었다.", "나는 가끔 강한 햇빛에 피부를 그을린다.", "사또는 백성들을 오랜 기간 굶겼다.", "내 사촌의 이름이 합격자 명단에 기재되었다."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_63", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 안은 문장이 아닌 것은?\n", "options": ["같은 실수가 되풀이되는 것은 원치 않아.", "약 40년간 준비해온 독립운동이 결실을 맺었구나.", "빚쟁이는 발이 부르트도록 달렸다.", "스승은 제자가 아직 제 실력을 발휘하지 못했다고 발언했다.", "본 미술관 경비가 매우 삼엄하군.", "우리의 제국은 이미 멸망했음을 명심해라.", "누이동생은 막둥이와 눈높이가 맞다.", "이 옷은 어제 쇼핑몰에서 구매한 원피스랑 비슷하네.", "사서님, 이 서점의 베스트셀러는 무엇인가요?", "변두리에서 일하던 변호사가 병원비를 청구했다."], "answer": "I", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_83", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n4인용 스탠딩 테이블 다섯 ( A )음료수 큰 페트 열 ( B ) 일회용 컵 스무 ( C ) 쓰레기봉투 세 ( D ) 포스터 두 ( E )을 준비했다.\n\n문제: 다음은 15명가량이 모이는 어느 세미나장에서 쓰이는 물품 목록이다. 괄호 안에 들어갈 말로 가장 알맞은 조합을 선택하시오.\n", "options": ["(A) 채, (B) 병, (C) 개, (D) 장, (E) 매", "(A) 석, (B) 통, (C) 개, (D) 개, (E) 점", "(A) 채, (B) 병, (C) 개, (D) 개, (E) 장", "(A) 개, (B) 병, (C) 매, (D) 개, (E) 벌", "(A) 석, (B) 병, (C) 잔, (D) 봉, (E) 권", "(A) 개, (B) 병, (C) 개, (D) 매, (E) 장", "(A) 척, (B) 통, (C) 잔, (D) 매, (E) 장", "(A) 개, (B) 병, (C) 개, (D) 장, (E) 장", "(A) 척, (B) 병, (C) 개, (D) 벌, (E) 장", "(A) 개, (B) 병, (C) 개, (D) 장, (E) 매"], "answer": "H", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_48", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n기말 보고서 작성 계획을 모레까지 정해서 발표해야 한다. [  ] 지민이는 급하게 관심 있는 주제의 책을 몇 권 대출하고 해당 분야 논문을 훑어보며 발표 준비를 시작했다.\n\n문제: 지문 속 빈칸에 적절한 표현을 넣어 맥락이 자연스럽게 이어지도록 할 때, 다음 설명 중 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["앞 문장은 발표 준비 전이고 뒤 문장은 발표 준비를 시작한 후의 상황이니까 빈칸에 \"그러나\"를 넣어서 둘을 대조하면 적절하겠다.", "첫 번째 문장에서 제시된 상황이 일반적 통념, 두 번째 문장이 구체적 예시가 되겠네.", "첫 번째 문장의 \"모레까지\"라는 기한은 두 번째 문장에서 \"급하게\" 준비하는 상황이 초래한 결과가 돼.", "두 번째 문장이 지민이가 발표 준비를 하나도 안 하는 상황이었다면 \"그런데\"는 빈칸에 쓸 수 없겠네.", "만약 첫 문장에서 보고서 발표일까지 남은 기간이 충분하다는 내용이 나왔다면 \"그런데\"보다는 \"그래서\"가 좀 더 자연스럽겠다.", "빈칸에 들어갈 말로 \"반면\"은 괜찮지만 \"따라서\"는 어색할 것 같아.", "빈칸에 \"그러나\"를 넣으면 두 문장이 자연스럽게 이어지겠다.", "빈칸에 \"왜냐하면\"을 넣으면 두 문장이 자연스럽게 연결되겠다.", "두 문장이 자연스럽게 이어지러면 빈칸에 \"반면\"보다는 \"그래서\"를 넣어야겠다.", "빈칸에 \"이로 인해\"가 자연스럽게 들어가려면 앞 문장과 뒤 문장의 순서를 바꿔야 해."], "answer": "I", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_0", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n[그]는 긴장이 되면 [손]으로 무엇인가를 만지작 거린다. [오늘]만 해도 [발표]가 임박함에 따라 애꿎은 [지우개]만 이리 저리 굴리고 있는 모습이 어이 없을 만큼 한결같아 무심코 [헛웃음]을 지었다. \n어느새 [회장님]이 입장하여 나직한 [목소리]로 [회의]를 시작하였다.\n\n문제: 다음 지문에서 괄호로 표기된 내용 중 의미적으로 수행하는 역할이 가장 유사한 것들로 구성된 선지를 고르시오.\n", "options": ["[손], [목소리]", "[오늘], [회장님]", "[발표], [회장님]", "[오늘], [발표]", "[헛웃음], [회장님]", "[그], [지우개]", "[회장님], [회의]", "정답 없음", "[헛웃음], [발표]", "[그], [회의]"], "answer": "A", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_55", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기> \n안긴 문장의 자릿수는 해당 안긴 문장을 원래대로 복원할 때 필요한 서술어의 자릿수와 같다.\n\n문제: 다음 중 <보기>를 참고할 때, 안긴 문장의 서술어의 자릿수가 1개인 것은?\n", "options": ["너 저번에 나한테 '인생의 동반자'를 불러줄 거라고 말했잖아.", "너를 그리워하면 조만간 비가 온다는 사실이 놀라웠다.", "나는 민수가 축구를 잘 한다는 사실을 알았다.", "이번 시험지에는 뭔가 첨삭을 한 부분이 없다.", "어떻게 너가 내게 뛰어난 축구선수가 되고 싶다는 말을 할 수가 있니?", "내 꿈은 민수가 시험을 통과하는 것이다.", "내가 그와 함께 사랑을 속삭였던 날들이 떠올랐다.", "민수가 숙제를 제출하지 않은 것이 문제였다.", "그는 학생들이 수업 자료를 가져오지 않기 때문이라고 말했다.", "나는 그때 어른이 아니었다고 인정할 수밖에 없다."], "answer": "B", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_72", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음은 안긴 문장이 있는 복합문이다. 해당 안긴 문장을 꺽쇠 안의 단어와 함께 복원하였을 때, 꺽쇠 안의 용어가 안긴 문장에서 '주어' 기능을 하는 것은?\n", "options": ["의약품이 필요한 <여중생>을 위한 모금이 진행되고 있다.", "그가 독일어로 노래했던 <독창회>는 아주 좋았다.", "유기농으로 만든 <장아찌>에 대해 의원들이 의심쩍게 보고 있다.", "이것은 네가 두근두근해 할 <판타지>가 아니다.", "서대문에서 다니고 있는 <만주어 학원>은 말라깽이 선생님이 가르치고 있다.", "힘닿을 <때>까지 목적어를 넣어 보자.", "땡볕에 어제 담근 <나박김치>가 벌써 삭았다.", "겨울에 서쪽에서 맞은 <계절풍>이 다시 분다.", "오래 전에 잘랐던 <가시덤불> 속에는 담쟁이가 있었다.", "온천물에 넣은 <낚싯줄>이 더 질겨졌다."], "answer": "A", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_27", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n승진 시험일이 코앞으로 다가왔다.\n[퇴근] 길 [회사] 인근 [번화가]는 [회식 장소]로 이동하는 인파로 가득했고, 평소 학생들만 종종 보이던 [스터디 카페] 역시 [승진]을 목표로 달려가는 사람들로 가득 차 있었다.\n\n문제: 다음 지문의 괄호 중 문장의 의미 구성 시 수행하는 역할이 가장 유사한 것들로 이루어진 선지를 고르시오.\n", "options": ["[퇴근], [번화가]", "[회식 장소], [번화가]", "[퇴근], [회사]", "[스터디 카페], [승진]", "[회식 장소], [승진]", "[번화가], [회사]", "[회사], [회식 장소]", "[회사], [번화가], [승진]", "정답 없음", "[번화가], [승진]"], "answer": "E", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_84", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n1. 하지만 늦은 시간이라 문이 이미 닫혀 있었다.\n2. 저녁으로 파스타를 만들려고 했는데 하필 샐러리와 토마토가 없었다.\n3. 결국 집 앞 편의점에서 인스턴트 파스타만 구입했다.\n4. 신선식품 코너가 잘 되어 있던 근처 대형마트에 갔다.\n\n문제: 지문의 세 문장을 가장 자연스럽게 이어놓은 순서를 고르시오.\n", "options": ["1 → 3 →4→ 2", "1 → 2 → 4→ 3", "1 → 2 → 3→ 4", "2 → 4 →1→ 3", "2 → 3 →4→ 1", "1 → 4 →3→ 2", "2 → 1 →3→ 4", "1 → 4 →2→ 3", "2 → 3 →1→ 4", "1 → 3 →2→ 4"], "answer": "D", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_12", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 피동 표현이 포함되지 않은 문장은?\n", "options": ["눈밭에서 굴러 다리에 금이 가, 구급차에 실려간 적이 있었다.", "분명히 저 멀리서 누군가 나를 부르는 소리가 들려왔 것 같았다.", "오후 내내 난동을 부리던 그 행인은 결국 공원에서 쫓겨났다.", "모르는 사람과 가방이 바뀌는 바람에 한참을 고생했다.", "방심한 사이에 여동생에게 숨겨두었던 쿠키를 먹혀버리고 말았다.", "역무원이 승객들을 밀어넣고 나서야 문이 겨우 닫혔다.", "볶음밥에 넣을 당근을 썰다가 한눈을 팔아 손을 살짝 베였다.", "이어폰의 줄이 복잡하게 얽혀있어 실마리 못 찾겠다.", "이 물건이 정말 네 것이라면, 그렇다는 증거를 보여봐라.", "아차 하는 사이 그는 순식간에 순위권에서 밀려나고 말았다."], "answer": "I", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_51", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 선지 중 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["공장장이 생산품에 일련번호를 부여한다.", "그는 내주 회사에 결근한다.", "각 부처의 장관이 이번 회담에 배석하였다.", "할아버지가 학창 시절을 추억한다.", "식당에서 만두를 찐다.", "토굴에서 새우젓이 발효된다.", "교사가 수도권을 출판했다.", "목성이 태양 주위를 공전한다.", "그 업체는 경쟁사를 인수하였다.", "수확량이 급상승했다."], "answer": "G", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_74", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 서술어가 요구하는 자릿수가 한 자리인 것을 고르시오.\n", "options": ["선생님께서 은행에서 돈을 <찾아가셨다>.", "공놀이를 같이 할 친구들을 <모으자>.", "대체 누가 이걸 여기에 <올려놓았니>?", "당기라고 되어있는 문은 제발 <당겨라>.", "너무 피곤해서 등을 벽에 <기댔다>.", "학교에서 낱말을 여러 개 <배웠다>.", "어머니의 기술에 달걀프라이가 단번에 <뒤집혔다>.", "아들, 마당에다 돗자리 좀 <펴라>.", "어제는 다섯 시간 동안 참깨에서 기름을 <짰다>.", "약국에서 받은 알약을 꿀꺽 <삼켰다>."], "answer": "G", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_4", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 안긴 문장의 역할이 ‘관형어’인 것은?\n", "options": ["약사는 기사가 약속을 지키기를 원했다.", "그의 춤은 하품이 나도록 지루했다.", "현지는 만두를 더 먹기에 배부르다.", "남매가 안전벨트를 매는지는 중요하지 않아.", "돌고래는 지능이 아주 높다.", "아까 녹여둔 밥을 꺼내오너라.", "우리 대표는 성격이 독하다.", "된장찌개는 맛이 구수하다.", "고양이의 눈동자가 커졌음을 느꼈다.", "모든 조건을 맞추기가 까다롭다."], "answer": "F", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_29", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\n탐욕과 혐오와 헤맴을 버리고\n속박을 끊어 목숨을 잃어도 두려워하지 말고\n무소의 뿔처럼 혼자서 가라.\n소리에 놀라지 않는 사자와 같이\n그물에 걸리지 않는 바람과 같이\n흙탕물에 더럽히지 않는 연꽃과 같이\n무소의 뿔처럼 혼자서 가라\n\n문제: 다음 <보기>를 보고 제시한 의견 중 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["연꽃도 무소의 뿔과 비슷한 기능을 하는 것 같아.", "무소의 뿔처럼이라는 건 어떤 걸 직유한 걸까?", "무소의 뿔처럼 혼자서 가라는 말은 우직하고 고고하게 나아가라는 말 같네.", "바람에 인격이 있는 것처럼 의인화한 것 같아.", "흙탕물과 꽃은 일종의 대조적 효과도 있네.", "흙탕물은 우리의 고뇌와 번민을 의미하는 것 같아.", "모든 동물은 극단적으로 큰 소리가 들리면 놀라기 마련이니 소리에 놀라지 않는 사자는 사실 반어법이야.", "앞에서 나온 탐욕과 헤맴이 흙탕물이라고 볼 수도 있겠지.", "여러 수사법을 쓰며 궁극적으로 저자가 강조하고자 하는 의미가 있을 것 같아.", "비슷한 말을 나열하여 강조하는 것도 확인할 수 있어."], "answer": "G", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_83", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 서술어가 요구하는 자릿수가 한 자리인 것은?\n", "options": ["당기라고 되어있는 문은 제발 <당겨라>.", "공놀이를 같이 할 친구들을 <모으자>.", "약국에서 받은 알약을 꿀꺽 <삼켰다>.", "학교에서 낱말을 여러 개 <배웠다>.", "햇빛이 들자 바닷물이 <반짝거린다>.", "선생님께서 은행에서 돈을 <찾아가셨다>.", "어제는 다섯 시간 동안 참깨에서 기름을 <짰다>.", "너무 피곤해서 등을 벽에 <기댔다>.", "대체 누가 이걸 여기에 <올려놓았니>?", "아들, 마당에다 돗자리 좀 <펴라>."], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_99", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 '-고 있'이 '상태의 지속'의 의미로 쓰인 하나를 고르시오.\n", "options": ["모르는 사람이 날 뒤따라오고 있다.", "디자이너가 자꾸 두리번거리고 있다.", "쥐가 운동장을 가로지르고 있다.", "소년이 반성문을 갈겨쓰고 있다.", "강사가 개그에 대해 강의하고 있다.", "내 동생이 난생처음 낚시하고 있다.", "문학가가 다른 문학가와 말싸움하고 있다.", "교수가 시를 낭송하고 있다.", "저 멀리서 네가 걸어오고 있다.", "난 그게 거짓이라고 가정하고 있다."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_98", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n그 회사의 시제품은 이미 완성 되었으나 유통 까지는 최소 두 달이 더 걸릴 전망이다. 하지만 이 달 안에 시제품을 출시하지 못하면 정부 자금 지원 대상에서 탈락하게 되어 [  ] 상황이다.\n\n문제: 다음 [  ]안에 들어갈 표현으로 가장 적절하지 않은 것은 무엇인가?\n", "options": ["아홉 번 넘어지고 열 번 일어나는", "심장이 터질 듯한", "빠른 포기가 권장되는", "불이라도 이고 가야할", "발등에 불이 떨어진 듯한", "운명의 여신의 미소가 필요한", "초봄의 얼음판을 걷는 듯한", "지푸라기라도 잡아야 하는", "세 살배기 고사리 손이라도 필요한", "오늘내일하는"], "answer": "A", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_31", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 두 번째로 제시된 단어의 단위를 세기 위한 분류사에 해당하는 음절이 첫 번째 문장에 포함되어있지 않은 것은?\n", "options": ["(알맹이가 있네., 메추리알)", "(달나라에 가고 싶어., 개월수)", "(점박이 멍멍이., 회)", "(어제 가지나물을 먹었다., 독수리)", "(도무지 모르겠어., 온도)", "(나는 좀 불편해., 소설)", "(돈까스를 좋아해., 금)", "(동메달을 땄어., 집)", "(벌꿀이 맛있어., 옷)", "(권선징악이라고 하잖아., 책)"], "answer": "D", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_24", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n어제부로 바쁜 일을 모두 마무리하고 푹 쉬고 있었다. [  ] 끝낸 일에 문제가 생겨서 수습하느라 다시 바빠지고 말았다.\n\n문제: 지문의 빈칸에 들어갈 말로 맥락상 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["그러면", "그러므로", "또한", "그리고", "게다가", "그런데", "그리하여", "혹은", "왜냐하면", "또는"], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_98", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n고지혈증을 진단받은 청년의 비율이 매년 증가하고 있어 (ㄱ) [ 면밀한 주의 ]가 필요하다. 먼저 (ㄴ) [ 자신의 건강을 믿고 안심하는 태도 ]보다는 (ㄷ) [ 혈액검사 ] 등으로 (ㄹ) [ 주기적 진단을 받는 것] 이 좋다. 또한 식단과 운동량 관리를 중심으로 (ㅁ) [ 바람직한 생활 습관을 유지하는 것 ] 도 중요하다. 붉은 고기와 튀김 등 기름지고 자극적인 음식보다는 (ㅂ) [ 잡곡, 두부, 채소 등] 담백하면서도 영양소가 풍부한 식재료 중심으로 식탁을 꾸리는 것이 도움이 된다. 외식 중심의 식생활을 맛있고 건강한 레시피로 직접 만든 식사 중심으로 바꿔보는 것도 좋다. (ㅅ) [ 조깅이나 자전거 타기 ] 등으로 (ㅇ) [ 일상에서 꾸준히 운동량을 확보하는 것 ]도 (ㅈ) [ 건강 유지 ]에 필수적이다. 물론 바쁜 현대인들에게는 업무를 처리하고 퇴근 후 푹 쉬며 기력을 충전하는 데 대부분의 시간을 투자하는 것이 흔한 풍경이다. 하지만 땀이 날 정도의 강도로 꾸준히 운동하면 심혈관질환을 예방하는 데 도움이 된다.\n\n문제: 지문을 읽고 (ㄱ)~(ㅈ) 중 저자가 지양해야 할 것으로 언급하는 항목을 제거한 뒤, 남은 항목들과 성격이 가장 유사한 표현을 지문에서 찾으시오.\n", "options": ["푹 쉬며 기력을 충전", "외식 중심의 식생활", "영양소가 풍부한 식재료", "직접 만든 식사", "맛있고 건강한 레시피", "붉은 고기와 튀김", "업무를 처리하고 퇴근", "바쁜 현대인", "고지혈증을 진단받은 청년", "기름지고 자극적인 음식"], "answer": "E", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_34", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n과거에 얽매여 현재를 후회와 자책 속에서 보내지 말라. 벌어진 일은 벌어진 것, 마음 단단히 먹고 앞을 바라보며 벌어질 일에 대비하고 또 준비하라.\n\n문제: 다음 지문에 대한 해석으로 가장 적합하지 않은 답변은?\n", "options": ["오늘이 나에게 남은 시간 중 가장 젊은 날이래.", "앞을 보는 건 지금 이 자리에서 할 수 있는 것이니 미래를 살아가라는 말이 아니라 결국 현재를 열심히 살아야 한다는 이야기구나.", "우리는 고개를 들어 미래를 뚫어지게 바라보고 열심히 달려야 겠구나.", "하지만 지나친 행복 회로는 오히려 독이 될 수 있으니 피해야 해.", "정답 없음", "내일은 내일의 태양이 뜬다고 했어.", "일곱번 넘어지고 여덟번 넘어지면 어때, 아홉번 일어나면 되겠지.", "이미 지불한 비용을 고려하지 말라는 이야기인 것 같아.", "하지만 길을 잘 찾기 위해 과거를 돌아보는 것은 필요할 것 같아.", "좋아. 어제 시험에 망쳤다 할지라도 지나간 과거일 뿐이니 다음주 시험 전까진 최대한 단단히 마음 먹고 즐겁게 쉴 준비를 하면 되겠구나."], "answer": "J", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_78", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n그는 팀장 직위를 맡기엔 지나치게 모든 일에 데면데면한 성품이었다.\n\n문제: 지문의 \"데면데면한\"과 문맥적 의미가 가장 유사한 단어를 고르시오.\n", "options": ["몰입하는", "확고한", "소심한", "불친절한", "친밀감이 없는", "소홀한", "부도덕한", "완고한", "집착하는", "무차별한"], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_20", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 안은 문장인 것은?\n", "options": ["외교관의 말에 난 정곡을 찔렸다.", "지원자가 면접장에서 얼버무렸다.", "저 목사는 무엇보다도 예절을 중시한다.", "어제부터 여드름이 났지만, 피부과에 가진 않을거야.", "내 친구가 그 배우는 뭔가 어설프다고 하더라.", "봄에는 나뭇잎들이 푸릇푸릇해지곤 한다.", "갑자기 상황이 역전되었다.", "구더기들이 구석에 오글오글 모여있다.", "아랫입술에 립스틱을 덧발랐다.", "학생들의 항의로 지원 기간이 연장되었다."], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_34", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기> \n안긴 문장 중 관형절은 안은 문장에서 논항 하나를 끌고 들어올 수 있는 경우가 있다. 해당 논항이 안긴 문장에서 어떤 기능을 하는지에 따라 논항의 문장성분을 파악할 수 있다.\n\n문제: 다음 <보기>를 읽고 꺽쇠 안의 용어가 안긴 문장에서 '주어' 기능을 하는 것을 고르시오.\n", "options": ["그의 회상 속에는 해저에서 캐낸 <해산물>이 있었다.", "로고가 갖고 있는 <품위>가 탐난다.", "독재자가 단속했던 <항구>를 해방시켰다.", "개가 발굴한 <유골>을 뜯어먹지 못하게 해야 한다.", "고단한 삶에 고뇌하듯 뛰어가는 <고라니>.", "어제 못 한 <시험공부>를 시험관이 들어오고 나서 하면 어떡하니!", "가톨릭에서 받은 <기부금>을 도로 기부했다.", "나의 좌우명은 무엇이 되든 얻은 <것>을 발휘하자!이다.", "계획적으로 훔친 <돈주머니>를 돌려놓았다.", "교육하지 않은 <연구원>의 성품이 괜찮다."], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_48", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 문장에 대한 설명 중 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["\"깊은 수심\"은 물의 깊이가 상당하다는 뜻을 지닐 수 있다.", "\"깊은 수심이 드리운\"은 \"얼굴\"보다 \"강\"을 수식하는 쪽이 자연스럽다.", "\"그는 채 하나도 만들지 못했다\"를 \"그는 하나도 채 만들지 못했다\"로 고치면 \"채\"가 \"미처\"로 사용되며 중의성이 해소된다.", "\"그는 나사못을 죄다 망가뜨렸다.\"는 \"죄다\"의 뜻에 따라 여러 의미로 해석할 수 있다.", "\"깊은 수심\"은 \"수심\"이 동음이의어라서 중의적이다.", "\"그는 채 하나도 만들지 못했다\"를 \"그는 채를 하나도 만들지 못했다\"로 고치면 \"채\"가 팽이 등을 치는 도구라는 의미를 갖게 된다.", "\"그는 나사못을 죄다 망가뜨렸다\"를 \"그는 나사못을 죄다가 망가뜨렸다\"로 고치면 중의성이 해소된다.", "\"그는 채 하나도 만들지 못했다\"를 \"그는 미처 하나도 만들지 못했다\"로 고치면 중의성이 해소된다.", "\"그는 나사못을 죄다 망가뜨렸다\"는 그가 나사못을 전부 다 망가뜨렸다는 뜻으로도 해석 가능하다.", "\"그는 채 하나도 만들지 못했다\"는 \"채 하나도\"가 여러 의미를 가질 수 있어서 중의성이 생긴다."], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_69", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n연휴도 끝나가는 시점이라, [회사1]로 출근한 동료는 거의 볼 수 없었다.\n[구내 식당]에도, [탕비실]에도, 또 평소엔 발 디딜 틈 하나 없던 [휴게실]에도 인적이 끊겨 한산하다.\n[집1]에서 [회사2]까지, 또 [회사3]에서 [집2]까지 이동하는 시간을 고려하면 밀린 일이 많지 않은 이상 합리적인 선택이라고 생각한다.\n\n문제: 다음 지문의 괄호 중 의미적 역할이 가장 유사한 것들로 구성된 선지를 고르시오.\n", "options": ["[구내 식당], [탕비실], [집1]", "[회사1], [탕비실],  [휴게실]", "정답 없음", "[회사1], [회사2], [회사3], [구내 식당], [탕비실], [휴게실], [집1], [집2]", "[회사1], [회사2], [회사3]", "[회사1], [집1]", "[휴게실], [회사2], [집2]", "[휴게실], [집1], [집2]", "[회사3], [집1]", "[회사2], [회사3], [집1]"], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_38", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n금이 투자 가치가 한동안 유지될 전망인데, 우리 회사에서도 잉여 현금의 일정 부분은 금을 좀 사봅시다.\n\n문제: 다음 질문에 가장 적절한 답변을 고르면?\n", "options": ["네, 그럼 우선 금번 상가 매각 대금 전액으로 30킬로그램 정도 투자하겠습니다.", "네 병 정도 투자하면 현재 규모에선 최선입니다.", "지난 주차장 매각 대금만으로 만 관 투자 가능합니다.", "세 단 정도 하시죠.", "한 말이면 좀 많을까요?", "일곱 박스 추천 드립니다.", "세 척 투자하면 되지 않을까요?", "금이 서 말이면 꿰지 않아도 보배이니 그 정도면 될 것 같습니다.", "그러시다면 두 돈 가량이 좋을 것 같습니다.", "한 량이면 한동안 추가 투자는 필요 없을 것 같습니다."], "answer": "A", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_49", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n그때 그 임원의 호의적이고 사교적인 태도가 두 세력 간 합의의 관건이 되었다.\n\n문제: 다음 선지 중 \"부착하다\"와 \"탈착하다\" 간의 의미관계를 지문의 \"호의적이고\"와 맺고 있는 것을 고르시오.\n", "options": ["친절하고", "사근사근하고", "권태롭고", "일관적이고", "경청하고", "충성스럽고", "엄숙하고", "성급하고", "침착하고", "적대적이고"], "answer": "J", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_32", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n오늘은 모처럼 큰 일정이 없는 날이다. [  ] 밀린 공부를 할 시간이 생겼다. [  ] 그간 미뤄둔 잡무들도 많았다. [  ] 마음 먹은 만큼 공부를 하진 못했다. [  ] 할 수 있었다는 사실이 중요하다고 생각한다.\n\n문제: 다음 중 괄호에 들어갈 단어로 가장 알맞은 조합을 순서대로 고르면?\n", "options": ["결국, 그래서, 어쩌면, 덕분에", "덕분에, 하지만, 따라서, 그래도", "반대로, 게다가, 그래서, 하지만", "그리고, 하지만, 결국, 그렇더라도", "덕분에, 왜냐하면, 그리고, 그래도", "하지만, 결국, 그래도, 어쩌면", "그리고, 혹은, 어쩌면, 왜냐하면", "따라서, 그리고, 덕분에, 왜냐하면", "그럼에도, 왜냐하면, 그리고, 결국", "어쩌면, 그래서, 그리고, 그래도"], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_27", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 관형절을 안은 문장을 고르시오.\n", "options": ["장관은 본인이 최선을 다했음을 증명했다.", "안내원이 속내가 시꺼멓다.", "이 소설은 소재가 세련되다.", "어제 내가 약값을 냈는지가 애매하다.", "전보다 순두부 만들기가 쉬워졌어.", "날씨가 케이블카를 타기에 나쁘다.", "여름옷이 촉감이 부드럽다.", "새엄마께서는 급한 일일수록 침착하세요.", "옛이야기를 해주시던 할머니가 그리워.", "앞으론 종이컵 좀 가져오길 바란다."], "answer": "I", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_21", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\n내가 친구와 가까워지고 싶었던 것은\n\n문제: <보기>로 주어진 절에 붙였을 때 호응이 자연스럽지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["보석과도 같은 그녀의 태도 덕분이었다.", "그가 나와 멀리 앉아 있기 때문이었다.", "큰엄마가 그렇게 하라고 시켰기 때문만은 아니었다.", ", 그것만은 진심이었다.", "그녀의 머리 장식이 예뻐 보여서였다.", "괴상한 친구가 재밌어 보였기 때문이었다.", "인형이 자그마했던 것 같다.", "바로 친구가 가진 선생님의 정신 때문이었다.", "크리스마스를 혼자 보내고 싶지 않아서였다.", "집과 집의 거리 때문만은 아니었다."], "answer": "G", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_81", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 능동문 중 주어가 행위를 직접 하는 것을 표현한 동사가 들어 있는 문장으로 적절한 것은?\n", "options": ["그 이타주의에 손발이 떨렸다.", "헛고생이라는 생각에 숨이 가빠진다.", "충실한 옥바라지 소식이 들날렸다.", "본심이 대의명분 너머로 너울거리다.", "옥돔을 위한 예산이 동났다.", "일제 아래에서 나는 헛살았다.", "음악극의 음성이 공기중에 서걱거린다.", "그 인생관은 이미 잊혔다.", "별고 소식에 수심으로 서글퍼졌다.", "공기총의 힘이 엽총보다 밑돈다."], "answer": "F", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_77", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 안은 문장이 아닌 것은?\n", "options": ["우리가 어제 본 실습생은 실수투성이였다.", "맏딸은 개념 없이 말대답했다.", "단체장은 색안경을 끼지 않겠다고 단호히 말했다.", "학생회장은 학생들 앞에서 선서했다.", "금이 간 맥주병으로는 술을 마시지 마라.", "칭찬을 생활화하기란 어렵다.", "저 학설을 반박하기가 그렇게 어렵니?", "이 닭조림은 맛이 짜다.", "내 딸은 말솜씨가 수준급이야.", "소쿠리에 담긴 실고추는 제법 맛있다."], "answer": "D", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_9", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 피동 표현 중 능동 표현으로 바꿀 수 없는 것은?\n", "options": ["이 단편소설집은 우리 편집장님 손에 직접 엮였다.", "철거업체에 엉뚱한 별장을 헐렸다.", "외삼촌께서 검찰 사칭범에게 목돈을 떼이셨다.", "호텔의 창문을 통해 바닷가가 내다보인다.", "방직기에 의해 옷감이 조금씩 짜여져 갔다.", "해수욕을 하고 나니 입안에 모래가 씹혔다.", "갑작스런 강풍에 머리카락이 얼굴에 휘감겼다.", "간만의 얼음낚시에서 감사하게도 대어가 낚였다.", "노동자들이 부패한 정부에 의해 빈곤으로 내몰렸다.", "새 보안관이 부임한 뒤로 마을의 치안이 저절로 바로잡혔다."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_82", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 문장에 대한 설명 중 가장 부적절한 것은?\n", "options": ["\"나는 너와 영화를 본다.\"는 중의적이다.", "\"나는 좋아하는 영화의 포스터를 너와 봤다.\" 중의적이지 않다.", "\"그는 노래의 독특한 제목을 안다.\"는 중의적이지 않다.", "\"그는 독특한 노래의 제목을 안다.\"는 중의적이다.", "\"나는 네가 좋아하는 영화를 봤다.\"는 중의적이지 않다.", "\"나는 네가 좋아하는 영화의 포스터를 봤다.\"는 중의적이다.", "\"나는 너보다 영화를 좋아한다.\"는 중의적이지 않다.", "\"나는 너와 좋아하는 영화의 포스터를 봤다.\"는 중의적이다.", "\"독특한 노래의 제목을 그는 안다.\"는 중의적이다.", "\"그는 제목이 독특한 노래를 안다.\"는 중의적이지 않다."], "answer": "G", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_64", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 선지 중 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["갑자기 차가 멈췄다.", "아침 해가 떠올랐다.", "쇠붙이는 경도와 탄성이 중요하다.", "바람이 분다.", "관객의 참여를 강화해야한다.", "할 일이 많더라도 시작은 한 장이다.", "퇴근길에 사과 씨앗에 들렀다.", "반짝이는 가로등이 도시를 물들였다.", "재활용 수율을 높여야 한다.", "멀리 뭉게구름이 피어있다."], "answer": "G", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_19", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 '-고 있'이 '상태의 지속'을 나타내는 하나는?\n", "options": ["단골손님이 헬륨 가스를 흡입하고 있다.", "유권자들이 회의실에서 협의하고 있다.", "지구가 자전하고 있다.", "우두커니 감기에 좋은 차를 우려내고 있다.", "그는 분명 나를 업신여기고 있다.", "저격수가 고라니를 조준하고 있다.", "주인이 고기를 주물럭거리고 있다.", "액체가 열기로 인해 증발하고 있다.", "고양이가 야옹거리고 있다.", "환자가 아픈 부위를 찜질하고 있다."], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_89", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 '-고 있'이 상태의 지속을 나타내는 것을 고르시오.\n", "options": ["동생이 내 앞을 자꾸 알짱거리고 있다.", "겁이 난 그는 벽으로 뒷걸음치고 있다.", "흙벽돌이 빗물을 흡수하고 있다.", "악귀가 히죽거리고 있다.", "나와 내 친구는 노래방에서 악쓰고 있다.", "공작부인이 나불대고 있다.", "저 골목 뒤에서 포교사들이 쑤군거리고 있다.", "동료가 내 노력에 대해 과소평가하고 있다.", "군인은 눈물을 머금고 이발하고 있다.", "수상하게 어기적거리고 있는 사람이 있다."], "answer": "H", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_68", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 안은 문장인 것은?\n", "options": ["요즘엔 청바지가 유행하고 있다.", "문이 안에서 잠겨버렸다.", "혹시 종이비행기 잘 접으십니까?", "팥빙수가 이가 시리게 차갑다.", "부장님은 현재 자리에 안 계십니다.", "내가 너에게 일일이 보고를 해야 되니?", "발레 음악에 마음이 편안해졌다.", "은행나무 열매의 냄새는 지독하다.", "이웃집에 감사 인사를 전하러 가고 있다.", "항상 주의 좀 해줬으면 좋겠어."], "answer": "D", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_53", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\n피해자에게 용서를 빌어라.\n\n문제: 서술어가 요구하는 자릿수가 <보기>의 것과 같은 것은?\n", "options": ["이 문화재가 결국 국보에 등록되었다.", "큰누나에게 무어라고 대꾸해서는 절대 안 된다.", "덕분에 주민 모두가 합심할 수 있었다.", "요즈음 반대표가 급증하고 있다.", "우리 인생은 처음부터 그렇게 설계되지 않았다.", "계속되는 원한에 나는 고뇌했다.", "날씨에 발이 부르터 버렸다.", "소금물이 프라이팬 위에서 바글거린다.", "그가 일개미에게 쏘였다.", "더이상은 친가로부터 버려지고 싶지 않다."], "answer": "B", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_90", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 피동 표현 중 능동 표현으로 바꿀 수 없는 하나를 고르시오.\n", "options": ["낮잠에서 깨니 머리카락이 마구 짓눌려 있었다.", "그녀는 대중에게 일류 골프 선수로 손꼽힌다.", "탁 트인 야경에 답답했던 가슴도 트였다.", "우리 팀은 결승전 내내 상대편에게 휘둘렸다.", "처녀귀신이 마침내 무당에게 사로잡혔다.", "그간 일군 농작물들이 들짐승에게 짓밟혔다.", "직원 한 명에 의해 각종 서류들이 뒤섞여 버렸다.", "나를 쫓아오던 행인에게 손목을 붙들렸다.", "고라니가 산 채로 호랑이에게 잡아먹혔다.", "침입자들에게 창고를 모조리 털렸다."], "answer": "A", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_94", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 단어가 주어가 아닌 것은?\n", "options": ["저기 혹시 <연이율이> 어떤지 알 수 있을까요?", "다행히도 <모금액이> 목표치까지 모였다.", "응원단의 <에너지가> 상대 팀을 압도했다.", "<엽록소는> 나뭇잎을 초록색으로 물들인다.", "오늘 <수술> 잘 마쳤니?", "수사관의 <관찰력은> 참으로 예리하다.", "<밥줄이라도> 끊어졌니?", "주연이의 얼굴을 보니 당황한 <기색이> 역력하다.", "<성공은> 분명 지난번의 실패에서 말미암았다.", "<판사는> 피고인의 하소연에도 아랑곳하지 않았다."], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_41", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 피동 표현이 포함되지 않은 것은?\n", "options": ["여태 이런저런 우표들을 수집했다.", "편집장 덕분에 내 글이 잡지에 실렸다.", "너와 나는 반이 갈렸다.", "이내 그는 좋은 향기에 이끌렸다.", "그 진실은 나에게 믿기지 않았다.", "이 농기구는 옛날에나 자주 쓰였다.", "고라니가 차에 치였다.", "모두에 의해 그가 범인으로 몰렸다.", "이 대본엔 철학이 담겨있다.", "딴생각을 하다 결국 일이 뒤틀렸다."], "answer": "A", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_93", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n제가 음식이랑 옷을 빨리 받고 싶은데, 혹시 오늘 우체국에서 소포를 부쳐주실 수 있을까요?\n\n문제: 지문에 제시된 질문에 대한 답변으로 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["네, 요거트는 안 상하게 보냉 가방에 넣어서 보낼게요.", "받는 분 정보랑 주소 알려주시면 바로 보내드릴게요.", "네, 음식은 김치랑 나물 정도면 충분할까요?", "제가 일정상 오늘은 어려운데, 내일 보내면 늦을까요?", "저희 집 주변에 우체국이 없어서 다른 분께 부탁하셔야 되겠어요.", "네, 전자제품은 파손 안 되게 완충재로 감싸서 보낼게요.", "네, 당일특급으로 보낼게요.", "네, 여름옷이랑 과일청 위주로 보낼게요.", "지금은 우체국 영업이 끝나서 편의점 택배로 부칠게요.", "외투가 많이 두툼해서 반찬이랑은 따로 부쳐야 할 것 같아요."], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_16", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 어휘적 중의성에 대한 설명으로 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["\"그가 선수를 쳤다\"와 달리, \"그가 축구 선수를 쳤다\"는 중의적이지 않다.", "\"예상보다 배가 빨리 건조되었다\"는 \"배\"와 \"건조되었다\"의 의미가 여러가지라서 중의적이다.", "\"예상보다 배가 빨리 건조되었다\"를 \"예상보다 배가 빨리 말랐다\"로 고치면 중의성이 사라진다.", "\"예상보다 배가 빨리 건조되었다\"는 과일이 말랐다는 뜻과 선박이 만들어졌다는 뜻을 모두 갖는다.", "\"예상보다 배가 빨리 건조되었다\"와 달리, \"예상보다 선박이 빨리 만들어졌다\"는 중의적인 문장이 아니다.", "\"내가 애를 태우던 차에 이상한 일이 생겼다\"는 \"애를 태우던\"과 \"차\"의 의미 때문에 중의성이 발생한다.", "\"내가 애를 태우던 차에 이상한 일이 생겼다\"를 \"내가 애를 태우던 자동차에 이상한 일이 생겼다\"로 고치면 중의성이 해소된다.", "\"내가 애를 태우던 차에 이상한 일이 생겼다\"는 \"내가 걱정으로 마음이 답답하던 순간에 이상한 일이 생겼다\"로도 해석할 수 있다.", "\"그가 선수를 쳤다\"에서 \"선수\"는 동음이의어이다.", "\"그가 선수를 쳤다\"는 다른 이들보다 그가 먼저 행동에 나섰다는 의미를 가질 수 있다."], "answer": "C", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_99", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n이 목탑은 그 사람의 희생 정신을 기리는 의미에서 건립되었다.\n\n문제: 지문의 “기리는”과 문맥적 의미가 가장 유사한 단어를 고르시오.\n", "options": ["확언하는", "책망하는", "힐난하는", "적념하는", "탐구하는", "조사하는", "기념하는", "평가하는", "탄복하는", "기재하는"], "answer": "G", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_57", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기>\n지난 번에 학회에서 발표한 공식 입장문에 따르면, 내후년부터는 평생회원 제도가 없어진다고 한다.\n\n문제: <보기>의 문장에 나타난 격조사의 총 개수는?\n", "options": ["9", "1", "5", "6", "2", "7", "8", "4", "3", "정답 없음"], "answer": "H", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_25", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 문장 중 그 의미가 가장  명확하게 해석되는 문장을 고르시오.\n", "options": ["그는 버스에 타고 있다.", "다들 검은색 외투를 입고 있다.", "달리는 도중에 노래하는 사람을 나는 보았다.", "나는 그때 운동화를 신고 있었다.", "나는 그때 안경을 쓰고 있었다.", "나는 노래하는 사람을 달리면서 보았다.", "나는 달리면서 노래하는 사람을 보았다.", "달리면서 노래하는 사람을 나는 보았다.", "나는 달리는 도중에 노래하는 사람을 보았다.", "그는 금메달을 목에 걸고 있다."], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_80", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n조별과제 중간보고서 작성 중에 대폭 수정해야 할 부분을 발견했다. [  ] 급하게 조원들에게 연락하여 회의를 잡고 보완 방향을 결정했다.\n\n문제: 글의 흐름이 자연스럽도록 지문의 빈칸을 채우고자 할 때, 다음 중 가장 적절한 설명을 고르시오.\n", "options": ["\"그래서\"로 빈칸을 채우면 조별과제의 구성 요소를 병렬적으로 제시할 수 있다.", "\"아마도\"를 빈칸에 쓰면 수정 방향성이 미확정인 상황에서 서술자의 추측을 효과적으로 전달할 수 있다.", "빈칸에 \"따라서\"를 넣으면 두 문장의 대조적인 상황을 자연스럽게 나열하여 제시할 수 있다.", "\"게다가\"를 빈칸에 넣으면 수정할 항목을 발견한 상황과 조원들과 논의한 상황을 인과관계로 연결할 수 있다.", "뒤 문장은 앞 문장의 \"대폭 수정\"을 부연설명하는 내용이므로 \"요컨대\"로 빈칸을 채우는 것이 자연스럽다.", "빈칸을 \"하물며\"로 채울 경우 \"그래서\"보다 글의 흐름이 자연스러워진다.", "\"그러면\"으로 빈칸을 채우면 앞 문장을 조건으로 하여 뒤 문장이 제시된다는 점이 자연스럽게 전달된다.", "사건을 시간 순서대로 제시하고 싶을 경우 빈칸에 \"곧바로\"를 넣을 수 있다.", "앞 문장은 뒤 문장의 결과이므로 빈칸에는 \"따라서\"를 사용하는 게 적절하다.", "\"다시 말해\"를 빈칸에 넣을 경우 뒤 문장은 앞 문장의 재진술인 게 자연스럽게 전달된다."], "answer": "H", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_47", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 안은 문장이 아닌 것은?\n", "options": ["누나가 미국으로 떠났다는 사실이 너무 혼란스럽다.", "자녀의 성적에 분노한 학부모가 학교에 항의하러 왔다.", "엄마는 제주도에서 생각에 잠기곤 한다.", "도대체 누가 출산이 쉽다고 이야기했어?", "컵라면이 혀가 데이도록 뜨겁다.", "나보다 내 동생이 먼저 취직했음을 부정하고 싶다.", "문구점 앞에서 묵찌빠를 하던 아이들이 집으로 돌아갔다.", "삼촌보다 분리수거를 잘 하기란 어렵다.", "이 소설가는 필력이 매우 좋다.", "언론은 투표가 시작되었다고 전했다."], "answer": "C", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_74", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 문장들을 안긴 문장의 자릿수를 기준으로 군집화했을 때, 그 개수가 하나인 것은?\n", "options": ["그는 학생들이 수업 자료를 가져오지 않기 때문이라고 말했다.", "내 꿈은 민수가 시험을 통과하는 것이다.", "이번 시험지에는 뭔가 첨삭을 한 부분이 없다.", "나는 민수가 축구를 잘 한다는 사실을 알았다.", "나는 그때 어른이 아니었다고 인정할 수밖에 없다.", "내가 그와 함께 사랑을 속삭였던 날들이 떠올랐다.", "너를 그리워하면 조만간 비가 온다는 사실이 놀라웠다.", "어떻게 너가 내게 뛰어난 축구선수가 되고 싶다는 말을 할 수가 있니?", "너 저번에 '인생의 동반자'를 불러줄 거라고 말했잖아.", "민수가 숙제를 제출하지 않은 것이 문제였다."], "answer": "G", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_58", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 선지 중 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["눈을 감으면 여름의 바람 소리가 솔솔.", "고딕 양식을 추구하였다.", "부동산 가격이 사각거렸다.", "국제 유가가 급락세다.", "아픔은 즐거움보다 깊다.", "한일 경제 안보가 중요하다.", "대표가 가결을 선언하였다.", "오는 길을 잊어버렸다.", "한 점 티없는 하늘이다.", "아닌 건 아니라고 말하라."], "answer": "C", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_52", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 꺽쇠 안의 단어가 필수적 부사어인 것은?\n", "options": ["<쥐구멍에라도> 어서 숨고 싶다.", "농부는 <포도밭에서> 진돗개에게 욕을 퍼부었다.", "<재작년에> 재판 절차가 모두 마무리되었다.", "신입생의 공연이 <막바지에> 다다른다.", "이건 <여태껏> 맛본 적 없는 열무김치다.", "당신은 최상급 <코스에서> 스키를 타지 마십시오.", "네가 <일본에서> 작성한 편지는 잘 읽어보았어.", "<놀이터에서> 소꿉놀이를 하던 아이들이 실종되었다.", "철새들이 <해안으로> 모여든다.", "짝꿍이 자꾸 <옆에서> 종알댄다니까."], "answer": "D", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_17", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 주동문이 아닌 것을 고르시오.\n", "options": ["성인이 된 기념으로 차 하나를 장만했다.", "우승자의 상품을 누군가가 가로챘다.", "취업준비를 위해 전 직장 동료와 종종 정보를 공유한다.", "광주 한복판에 외계 생명체가 출몰했다.", "공사장 인부는 안전에 대해 계속 강조했다.", "그 지도자는 국민들의 재산을 갉아먹었다.", "이 가방 모양 초콜릿은 진짜 가방처럼 감쪽같다.", "부장님은 신입사원의 보고서를 거들떠보지 않았다.", "니가 가진 잠재력은 분명 무한하다.", "옛 정에 너무 그렇게 얽매이지 마라."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_49", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음은 안긴 문장이 있는 복합문이다. 관계 관형절이 있는 문장 중에서도 꺽쇠 안의 용어가 안긴 문장에서 '부사어' 혹은 '목적어' 기능을 하지 않는 것을 올바르게 추려낸 것은?\n", "options": ["처음 만난 <신입생>이 금빛으로 성장했다.", "그가 희생으로 제시한 <가치>는 강렬하다.", "소방대원이 예방한 <불>은 숲길을 가로질러 났다.", "여기는 정정당당한 승부를 겨룰 수 있는 <스케이트장>이다.", "병사가 이번에 된 <계급>은 상당히 높다.", "방울토마토가 자랄 수 있는 <환경>은 제한되어 있다.", "학부모님이 사 주신 <모니터>는 쓸 만하다.", "시멘트까지 빨아들이는 <진공청소기>가 있다고?", "나는 매번 형이 때리는 <꿀밤>을 먹었다.", "레슬링 교육이라는 <게> 있다고?"], "answer": "H", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_92", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 안긴 문장의 역할이 ‘서술어’인 하나는?\n", "options": ["수하물을 잃어버린 여행객들이 안내소 앞에 우글거린다.", "감자조림을 잘하시는 고모님은 요리점을 차리셨다.", "매일 의식주를 해결하기가 고되다.", "백만장자는 산모의 코가 매부리코임을 망각했다.", "금메달리스트는 다리가 붓도록 러닝을 했다.", "죄수는 주교가 불러서 병원에 갔다.", "매니저가 비디오카메라를 어디에 뒀는지가 밝혀졌다.", "밀렵꾼이 말버릇이 참 고약하다.", "동창은 달동네가 언제 철거되었는지 몰랐다.", "골리앗을 무찌른 다윗은 왜소하다."], "answer": "H", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_75", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n올해 텃밭에는 뭐 심으실 거예요?\n\n문제: 지문의 질문에 자연스럽게 응답할 때, 가장 적절한 답변을 고르시오.\n", "options": ["이번에는 청양고추 한두 홉 시도할 생각이에요.", "꽃모종 스무 본 정도요.", "땅콩이나 완두콩을 스무 대 심을까 해요.", "배추 한 치는 꼭 심으려고요.", "딸이 상추를 좋아해서 열두 첩 정도 심으려고요.", "사과나무를 한 푼 심을 계획이에요.", "밭이 몇 해리 안 되어서 고민을 많이 하고 있어요.", "들깨 세 그루 심으려고요.", "부추나 네 편 심어볼까 싶네요.", "전에 토마토 모종 열 건을 사뒀어요."], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_41", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 단어가 주어가 아닌 것은?\n", "options": ["내 <친구는> 맨날 다이어트를 다짐한다.", "<증조할머니께서> 방 안에 계시다.", "우리 마을 <용사는> 참 용감하다.", "<거북이도> 토끼처럼 길을 건너가고 있다.", "금세 <금붕어가> 눈 앞에 보였다.", "이번에 <순호> 대학 합격했다더라.", "너 혹시 <귀신> 본 적 있니?", "<누가> 저 멀리서 뛰어오고 있니?", "이 <어미는> 네가 참 자랑스럽구나.", "낮잠을 자는 <남동생이> 낯설다."], "answer": "G", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_20", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 '-고 있'이 '상태의 지속'의 의미로 쓰인 하나를 고르시오.\n", "options": ["수리 기사가 나사를 조이고 있다.", "다같이 파티에서 춤추고 있다.", "오랜만에 방을 청소하고 있다.", "큰아버지가 병을 흔들고 있다.", "수연이가 정훈이를 보고 즐거워하고 있다.", "꿈에서 괴물이 나를 쫓아오고 있다.", "유치원생들이 놀이공원에 입장하고 있다.", "사자가 토끼를 잡아먹고있다.", "화가가 벽에 페인트를 칠하고 있다.", "원숭이가 내 머리를 잡아당기고 있다."], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_96", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 논항 구조를 고려했을 때 빈 칸에 모두 들어갈 수 있는 단어로 적절하지 않은 경우를 고르시오.\n", "options": ["저녁을 [ ] 사람은 [ ] 지 얼마나 됐든 소화를 시켜야 한다. -> 먹은", "어제 시장에서 새로 [ ] 사서 집에서 [ ] 앉았다. -> 의자를", "[ ] 어제 비틀거리면서 돌아왔다고 했는데 그건 [ ] 아니야. -> 내가", "내가 [ ] 없긴 하지만 [ ] 없지 자존심이 없는 건 아니다. -> 돈이", "[ ] 주어진 이 일들을 나는 끝끝내 마치지 못하는 나의 [ ] 삼았다. -> 숙제로", "나는 [ ] 무엇을 하는 직업인지는 모르겠지만 [ ] 되고 싶었다. -> 회장이", "[ ] 아주 어릴 때 만났던 친구를 잊어버렸다 [ ]. -> 철수가", "[ ] 잊어버렸다면 철수는 더이상 [ ] 사랑하지 않는 거야. -> 나를", "어제 힘든 일이 [ ]고 했던 철수에게 무슨 일이 또 [ ]. -> 있다", "내가 아무리 [ ] 없어도 사는 사람이라고는 해도 [ ] 하지 말라는 대로만 할 수는 없어. -> 법이"], "answer": "B", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_31", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n마을 우물 바닥에 금괴가 묻혀있다는 말이 돌았지만 아무도 금괴를 찾는 데 관심이 없어서 소문은 곧 잦아들었다.\n\n문제: 지문에 주어진 상황을 가장 잘 설명하는 것을 고르시오.\n", "options": ["우물은 금괴 발굴 이후 헌신짝처럼 버려졌다.", "우물은 억만금을 주어도 모자랄 만큼 소중하다.", "마을 사람들이 피땀 흘려 금괴를 찾았다.", "마을의 금괴는 발전의 효시로 제값을 톡톡히 했다.", "금괴가 있다는 소문이 마을 사람들에게 경종을 울렸다.", "우물에 대한 소문은 치안의 적신호다.", "기라성 같은 사람들이 마을 우물에 모였다.", "어떤 사람은 금괴가 가져올 장밋빛 미래를 꿈꾼다.", "우물을 파헤쳐서 대어를 낚으려는 사람은 안 나왔다.", "우리 마을은 금괴를 두고 성장통을 겪는 중이다."], "answer": "I", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_37", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n하루치 고단함이 내려앉은 퇴근 길 도심. 켜켜이 쌓인 어둠의 틈새로 가로등이 위태로이 길을 인도하고 있었다.\n\n문제: 다음 지문에서 비인격적 대상에 인간적 속성을 암시적으로 부여하여 독자에게 감성적 체험을 유도하는 효과에 대해 가장 적절한 설명은 무엇인가?\n", "options": ["객관적 서술보다 주관적 감성을 드러내어, 독자가 감각적 공감과 심리적 안정 사이의 미묘한 균형을 체험하도록 한다.", "자연적 현상과 외부적 환경을 결합하여 잔잔한 정서를 가볍게 체험하도록 돕고 있다.", "추상적 개념을 구체적 이미지로 환원하여 독자의 심적 안정을 추구한다.", "직접적 비유가 아닌, 모순된 감정의 이중성을 활용하여 독자의 상반된 체험을 강조하였다.", "중립적 요소에 부정적 색체를 대입하여 사회 비판적 메시지를 강조하였다.", "자연적 현상에 구체적인 감각 묘사를 결합하여, 독자의 감각적 체험을 단순화 하였다.", "독자가 반복되는 일상 속에서 느끼는 감정을 내재적으로 체험하도록 유도하였다.", "자연의 무생물적 요소에 인간의 감정과 행동을 부여하여 공감을 유도 하고 있다.", "서구 문명에 기인한 무생물을 활용하여 급격한 사회 발전에 따른 부작용을 체험하도록 한다.", "하루라는 기간을 상정하여 반복되는 일상을 비판적으로 전달한다."], "answer": "G", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_17", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 안긴 문장이 없는 것은?\n", "options": ["나는 주희가 시험에 합격하기를 바란다.", "나는 비가 오는 소리를 들었다.", "아이스크림은 이가 시리게 차가웠다.", "철수는 발에 땀이 나도록 뛰었다.", "나는 손가락이 가늘다.", "서울은 인구가 매우 많다.", "그는 하늘이 어둡다고 말했다.", "비가 오지만 날씨가 춥지 않다.", "그 일을 하기가 당장은 어렵다.", "그녀가 그린 그림은 아름답다."], "answer": "H", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_11", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\n초여름에 제가 아는 분이 출산하신다고 하더라. 그 아이가 정말 귀여울 것 같아.\n\n문제: <보기>와 동일한 종류의 높임법이 있는 문장으로 옳은 것은?\n", "options": ["모두 모여 이 후배의 학교생활을 평가해 보죠.", "째깍째깍거리는 소리가 들릴 때마다 꾀꼬리가 운다.", "\"하하 우리 친구는 창의력이 남다르시구만...\" 하고 혼잣말을 중얼거렸다.", "마귀할멈이 콩밥을 편식했습니다.", "대학생이 덤프트럭을 운전할 수 있다고요?", "매점에서 모델님을 찾아뵐 수 있어서 좋았어.", "놀이방에서 직원이 아이들을 지휘했다.", "갯벌에서 체육복은 무거워서 못 입겠어요.", "파김치가 넘칠 가능성이 있으니 조심하자.", "나는 마누라를 회의실에서 만났어."], "answer": "C", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_67", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 일부가 생략된 문장이 원문과 동일한 의미를 가지지 않는 것을 고르시오.\n", "options": ["민수는 친구에게 줬던 조그마한 딱지를 돌려받고 싶었다. -> 민수 친구에게 줬던 조그마한 딱지 돌려받고 싶었다.", "주희는 내일 바다에 가서 친구를 만날 예정이다. -> 주희는 내일 바다에 가 친구를 만날 예정이다.", "진수는 학생이던 시절 자기만의 꿈을 가지고 있었다. -> 진수는 학생 시절 자기만의 꿈을 가지고 있었다.", "영희가 좋아하던 사람을 원래의 자리로 되돌려보냈다. -> 영희가 좋아하던 사람을 원래 자리로 되돌려보냈다.", "민수가 즐겨 먹던 치킨집에서 새로운 메뉴를 출시했다. -> 민수가 즐겨 먹던 치킨집에서 새로운 메뉴 출시했다.", "엊그제 우리가 함께 뛰놀았던 놀이터가 사라지고 있다. -> 엊그제 우리 함께 뛰놀았던 놀이터가 사라지고 있다.", "다시는 울지 않을래 모진 시련 앞에도. -> 다신 울지 않을래 모진 시련 앞에도.", "내가 그토록이나 바랐던 결과는 나오지 않았다. -> 내가 그토록 바랐던 결과는 나오지 않았다.", "내게 허락된 것은 힘겹기만 한 거친 미래라 해도. -> 내게 허락된 것 힘겹기만 한 거친 미래라 해도.", "밤이 되고 어렴풋이 빛나는 반딧불이가 하나둘 떠올랐다. -> 밤이 되고 어렴풋이 빛나는 반딧불이가 하나 떠올랐다."], "answer": "A", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_88", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\nㄱ[나]는 어제 서울에 처음 올라와 서울대공원에 가 봤다. 우리 ㄴ[부모님]과 함께 갔었는데, ㄷ[부모님]은 옛날에 ㄹ[여기] 한 번 와 본 적이 있다고 하셨다. \"ㅁ[얘], 여기 이 ㅂ[기린]이 ㅅ[내]가 예전에 본 ㅇ[애]는 아니겠지?\" \"아니겠죠., ㅈ[저어] 한 30년 전쯤에 오셨다면서요?\" \"그래 그렇긴 하지만 너무 전에 본 ㅊ[녀석]이랑 똑같은 ㅋ[애]가 있다 야”\n\n문제: 다음 <보기>에서 ㄱ[나]와 동일한 대상을 가리키는 것은?\n", "options": ["ㅈ", "ㅇ", "ㅋ", "ㄹ", "ㅊ", "ㄴ", "ㅅ", "ㅂ", "ㄷ", "ㅁ"], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_91", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\n국악인이 명창에게\n\n문제: <보기>로 주어진 절에 붙였을 때 호응이 자연스럽지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["아마추어라고 조롱했다.", "어설프게 반박했다.", "번번히 졌다.", "밤낮없이 뱃노래를 배웠다.", "바짓가랑이를 붙잡고 물어봤다.", "러시아어를 배우겠다고 했다.", "양해를 구하며 애걸복걸했다.", "혼날까봐 몸을 사렸다.", "배운 바를 준수하며 노래했다.", "연출자가 되어 달라고 부탁했다."], "answer": "A", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_24", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n<보기>\n선어말어미는 용언의 어간에 붙어 용언에 특별한 기능을 더해주기도 한다.\n\n문제: 다음 <보기>를 참고하여 선어말어미 혹은 '-ㄹ 것' 중 아직 일어나지 않은 일을 완성시키고자 하는 의도를 반영하고 있는 것을 고르시오.\n", "options": ["저 레스토랑에 달린 것은 샛별일 것이다.", "더듬이는 군사적 목적으로 사용되었을 것이다.", "거침없이 진격하는 걸 보니 이기겠다.", "수험생 분들은 학용품을 훑어볼 수 있겠습니다.", "범죄자는 모조리 검거하고 말겠다.", "완두콩이 둥근 걸 보니 참 맛있겠구나.", "웨딩드레스가 석류 같은 신부의 뺨과 잘 어울리겠다.", "하다못해 세탁물을 직접 세탁할 수는 없겠니?", "수영모가 작아서 수영을 못 하겠어요.", "이걸 보니 헌혈을 하면 상품권을 받을 수 있겠구나."], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_97", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n금이 투자 가치가 한동안 유지될 전망인데, 우리 회사에서도 잉여 현금의 일정 부분은 금을 좀 사봅시다.\n\n문제: 다음 질문에 가장 적절한 답변을 고르시오.\n", "options": ["한 량이면 한동안 추가 투자는 필요 없을 것 같습니다.", "네 병 정도 투자하면 현재 규모에선 최선입니다.", "금이 서 말이면 꿰지 않아도 보배이니 그 정도면 될 것 같습니다.", "지난 주차장 매각 대금만으로 만 관 투자 가능합니다.", "네, 그럼 우선 금번 상가 매각 대금 전액으로 30킬로그램 정도 투자하겠습니다.", "한 말이면 좀 많을까요?", "일곱 박스 추천 드립니다.", "그러시다면 두 돈 가량이 좋을 것 같습니다.", "세 척 투자하면 되지 않을까요?", "세 단 정도 하시죠."], "answer": "E", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_82", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n새로 부임한 [사또]는 러시아에서 보내온 철갑상어 알을 보고 매우 신기해 했다.\n\n\"신기\"의 경험주역이다.\n\"러시아\"의 장소역이다.\n\"러시아\"의 도착점역이다.\n\"알\"의 결과상태역이다.\n\"신기\"의 도구역이다.\n\"신기\"의 영향주역이다.\n\"철갑상어\"의 내용역이다.\n\"신기\"의 자격역이다.\n\"신기\"의 경로역이다.\n\n문제: 다음 지문의 괄호에 대한 설명으로 옳은 것은 몇 개인가?\n", "options": ["6", "4", "0", "9", "7", "1", "5", "2", "3", "8"], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_90", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 서술어가 요구하는 자릿수가 두 자리인 것을 고르시오.\n", "options": ["피가 난 곳을 거즈로 천천히 <감쌌다>.", "걔, 못 본 새에 많이 예뻐졌더라.", "온수가 끊긴 바람에 찬물로 <목욕했다>.", "그는 누구에게나 상냥하게 <대한다>.", "어제 윗집 아이들이 늦게까지 <떠들더라>.", "누나는 취미로 텃밭을 <가꾼다>.", "몸이 좋지 않아 집에서 며칠 <쉬었다>.", "아버지께 사과 한 박스를 <보냈다>.", "어머니는 떡국에 꼭 계란을 <얹으신다>.", "그의 얼굴이 이전과 <달라졌다>."], "answer": "F", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_86", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n급하게 뛰어가던 비서가 [돌부리]에 걸려 넘어졌다.\n\n문제: 지문의 괄호 내용과 의미적 역할이 가장 유사한 선지는 무엇인가?\n", "options": ["배급 받은 [커피]를 버렸다.", "계약을 눈앞에 둔 시점에 집 주인의 [변심]으로 집을 구할 수 없었다.", "정답 없음", "적국의 끊임없는 [교란]으로 인해 전투에 패배할 수밖에 없었다.", "트럼펫의 음색은 [시간]을 지배한다고 한다.", "평소 적의를 품고 있던 친구가 슬며시 내민 [다리]에 걸려 책상과 함께 넘어졌다.", "오늘은 도무지 손에 잡히는 [일]이 없었다.", "수지는 급작스럽게 [철물점]에 보내졌다.", "동맹국으로부터 하루아침에 [관세] 인상 통보를 받았다.", "만원 짜리 지폐 한장이 바람결에 날아다니다 눈 앞의 [자동차]에 부딪혀 떨어져 꽁돈이 생겼다."], "answer": "J", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_81", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 단어가 주어가 아닌 것을 고르시오.\n", "options": ["우리 마을 <용사는> 참 용감하다.", "<거북이도> 토끼처럼 길을 건너가고 있다.", "금세 <금붕어가> 눈 앞에 보였다.", "<증조할머니께서> 방 안에 계시다.", "이번에 <순호> 대학 합격했다더라.", "낮잠을 자는 <남동생이> 낯설다.", "<누가> 저 멀리서 뛰어오고 있니?", "이 <어미는> 네가 참 자랑스럽구나.", "내 <친구는> 맨날 다이어트를 다짐한다.", "<귀신은> 혹시 본 적이 있니?"], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_39", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 분류사의 사용이 가장 어색한 문장은?\n", "options": ["감자를 한 소쿠리 쪄놓고는 두 개 먹고 배부르다고 하는 것이었다.", "우리 집엔 고양이가 한 필 있다.", "오늘 정도 규모면 모종 한 본이면 충분하겠군.", "우유 한 팩이면 배가 아팠다.", "오토바이와 자동차 두 대를 구입했다.", "샴푸 한 병을 벌써 다 썼다.", "차표가 한 장 남았다.", "양말 두 켤레를 다 신어버렸다.", "종이 두 장을 가져와 가위로 잘라 네 장으로 만들었다.", "꼭대기에서 바위 세 덩이가 동시에 굴러내리기 시작했다."], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_68", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 안은 문장이 아닌 것은?\n", "options": ["발바닥에 불이 나도록 뛰었다.", "날씨가 손이 시리게 차다.", "저 가게에는 간판이 없다.", "이곳은 야경이 멋진 도시다.", "저 소년은 키가 아주 크다.", "그녀는 눈이 맑은 사람이다.", "그녀는 정말 성격이 밝다.", "어머니가 말씀하시는 것을 들었다.", "그가 요리를 잘 할 줄 몰랐다.", "그는 더이상 판사가 아니다."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_87", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n커피는 단순한 기호식품에서 나아가 긴 역사와 함께 수많은 에피소드를 간직한 문화 상품으로서 사랑받고 있다.\n\n문제: \"콜라\"와 \"사이다\" 간의 의미관계를 고려할 때, 지문의 \"커피\"와 가장 부합하지 않는 것을 고르시오.\n", "options": ["홍차", "주스", "녹차", "밀크티", "꽃차", "미숫가루", "차이", "과일차", "설탕", "라떼"], "answer": "I", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_85", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기>\n패션 감각이 좋은 고객님께 관심사를 여쭤봐.\n\n문제: <보기>와 동일한 종류의 높임법이 있는 문장으로 옳은 것은?\n", "options": ["성적표가 슬슬 나올 때가 됐는데 왜 안 가져오니?", "산타클로스는 우는 아이에게 선물을 안 주신대요.", "종업원이 볶음밥을 볶으면서 종알거리고 있다.", "현대 홈페이지는 여러분 자신의 능력을 홍보하시기 좋습니다.", "최우수 청소년 상을 수상한 학생들을 축하합시다!", "히읗은 한글 중에서도 참 이상한 글자예요.", "봉사자가 시험장에서 시험지를 나눠 주고 있다.", "교수님께 꾀병을 보고했던 일은 전설이었지.", "사이렌 불빛은 빤짝빤짝한 게 참 빠져들기 좋단 말이지.", "세계사 과목은 구구단보다 쉬워요."], "answer": "H", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_40", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 단어가 목적어가 아닌 것은?\n", "options": ["<꽃병> 좀 그만 깨트려.", "이 <선을> 저기에 연결하면 된다.", "응, 그 <벽돌은> 내가 색칠했어.", "걔가 니 <고백> 거절했어?", "너 <앞머리> 잘 다듬는 편이야?", "맨날 <계단> 오르내리다가 다리가 튼튼해지겠어.", "부상 당한 <선수를> 베테랑 선수와 교체했다.", "<습관은> 참으로 무서운 거야.", "구급차가 오더니 쓰러진 <사람을> 실어갔다.", "안 쓰는 <물건> 좀 내놓아봐."], "answer": "H", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_1", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음은 안긴 문장이 있는 복합문이다. 1) 종속 관형절이고, 2) 꺽쇠 안의 용어가 안긴 문장에서 '목적어' 기능을 하는 것은?\n", "options": ["재조정된 <세출>로 재원 마련 방책을 고안해야 한다.", "황록색으로 약동하는 <한해의 시작>, 봄.", "옆에 앉은 <대학원생>은 철야하고 싶었지만 실패했다.", "패잔병이 말달리는 <소리>가 변방에 울려퍼졌다.", "오동나무가 밀생한 <속리산의 한 지역>을 신령이 지킨다..", "하늘에서 내리쏟는 듯이 내리는 <비>가 고깝다.", "전출 나간 <패거리>를 다시 복직시켜라.", "이런 허술한 <알고리즘>이 돌아간다고?", "내게 사랑의 세레나데를 부르는 <그>가 조롱받았다.", "그렇게 해서 모면할 수 있을 <위기>라면 애초에 없었지."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_71", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n실수로 물병을 넘어뜨렸다. [  ] 병에 든 물이 몽땅 쏟아지는 바람에 바닥이 흠뻑 젖었다.\n\n문제: 다음 중 지문에 대한 설명으로 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["빈칸에 \"그러나\"가 들어간다면 물병을 넘어뜨려서 물이 쏟아질 줄 알았는데 전혀 그렇지 않았다는 상황이 나올 수 있겠네.", "\"그렇지만\"으로 두 문장을 연결하면 어색할 것 같아.", "빈칸에는 \"그래서\"를 넣어도 괜찮겠다.", "빈칸에 \"이로 인해서\"는 들어갈 수 있지만 \"하지만\"은 어색하겠다.", "첫 번째 문장에서 물병을 넘어뜨린 게 두 번째 문장에서 바닥이 젖은 것의 원인이 되었네.", "두 번째 문장에서 첫 번째 문장을 구체화하므로 빈칸에는 \"가령\"이 들어갈 수 있어.", "만약 빈칸에 \"왜냐하면\"이 들어간다면 두 번째 문장에는 실수로 물병을 넘어뜨리게 된 이유가 들어가야겠다.", "빈칸에 \"그러므로\"를 넣을 수도 있겠어.", "빈칸에는 \"예컨대\"보다는 \"고로\"를 넣는 게 자연스럽겠어.", "\"그래도\"가 빈칸에 들어간다면 두 번째 문장에서 물병을 넘어뜨린 결과로 예상하기 어려운 사건이 나와야겠네."], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_50", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n최근 [명절]에 [차례]를 지내는 대신, [해외] 여행을 선택하는 가구가 늘어나고 있다. 주로 황금 [연휴]를 활용하여 해외로 떠나는 경우인데, 제주도 등 [국내] 여행지의 [고물가]와 [상술]로 인해 막상 [내수] 진작에는 큰 효과가 없었다.\n\n<보기>\n[상술]은 \"없었다\"의 동반주역이다.\n[명절]은 [차례]의 동반주역이다.\n[해외]는 [국내]의 경로역이다.\n[국내]는 \"없었다\"의 기준치역이다.\n[연휴]는 [명절]의 경험주역이다.\n[명절]은 [차례]의 대상역이다.\n[고물가]는 [상술]의 결과상태역이다.\n[해외]는 \"떠나\"의 출발점역이다.\n[내수]는 [국내]의 장소역이다.\n\n문제: 다음 지문의 괄호로 표기한 단어 대한 <보기>의 설명으로 알맞은 것의 수는?\n", "options": ["7", "9", "2", "5", "1", "3", "4", "8", "0", "6"], "answer": "E", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_14", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 서술어가 요구하는 자릿수가 두 자리인 것은?\n", "options": ["주님께서는 우리를 천국으로 <인도하십니다>.", "겉모습만으로 타인의 성격을 <단정하지> 말아라.", "역사에서는 늘 유사한 흐름이 <되풀이되었다>.", "저편에서 정체 모를 불빛이 희미하게 <반짝했다>.", "더위를 먹은 탓인지 오늘따라 기분이 <오락가락한다>.", "결제 안내대로 키오스크에 카드를 <삽입했다>.", "잊고 있던 추억이 이 도자기 덕분에 <되살아났다>.", "그 아저씨는 손수 만든 교구를 어린이집에 <기증했다>.", "중동의 국가들은 석유 자원이 <남아돈다더라>.", "수령이 바뀐 뒤 그 고을에는 도적떼가 <들끓었다>."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_56", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 문장의 의미에 대한 설명 중 가장 어색한 것을 고르시오.\n", "options": ["\"한 시민의 입장이 특히 주목을 받았다\"에서  \"입장\"은 시민이 당면한 상황을 의미할 수 있다.", "\"전원이 문제였다\"는 전체 인원이 문제가 되었다는 뜻으로 해석 가능하다.", "\"전원이 문제였다\"는 한 가지 뜻으로 해석된다.", "\"약 두 개가 필요하다\"는 필요 수량이 대략 두 개라는 뜻을 가질 수 있다.", "\"약 두 개가 필요하다\"는 약품이 두 개 필요함을 의미할 수 있다.", "\"전원이 문제였다\"와 \"전원이 들어왔다\"는 모두 중의적이다.", "\"한 시민의 입장이 특히 주목을 받았다\"에서  \"입장\"은 어떤 곳으로 들어간다는 뜻으로 이해할 수 있다.", "\"한 시민의 입장이 특히 주목을 받았다\"는 중의적이다.", "\"전원이 문제였다\"는 전류 공급에 문제가 있었다는 뜻을 가질 수 있다.", "\"약 두 개가 필요하다\"는 두 가지 의미를 지닌다."], "answer": "C", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_7", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n올해 텃밭에는 뭐 심으실 거예요?\n\n문제: 다음 중 지문에 대한 답변으로 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["이번에는 청양고추 한두 홉 시도할 생각이에요.", "사과나무를 한 푼 심을 계획이에요.", "들깨 세 그루 심으려고요.", "전에 토마토 모종 열 건을 사뒀어요.", "꽃모종 스무 본 정도요.", "땅콩이나 완두콩을 스무 대 심을까 해요.", "배추 한 치는 꼭 심으려고요.", "밭이 몇 해리 안 되어서 고민을 많이 하고 있어요.", "부추나 네 편 심어볼까 싶네요.", "딸이 상추를 좋아해서 열두 첩 정도 심으려고요."], "answer": "E", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_91", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: \"어제부로 바쁜 일을 모두 마무리하고 푹 쉬고 있었다.\"라는 문장과 맥락이 자연스럽게 이어지도록 다음 문장을 작성할 때, 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["\"가족과 단란하게 보내는 시간에서 얻는 행복이 아주 크다.\"를 주어진 문장과 이어주려면 \"그리하여\"보다는 \"그렇지만\"이 자연스럽다.", "다음 문장이 \"끝낸 일에 문제가 생겨서 수습하느라 다시 바빠지고 말았다.\"라면 연결사로 \"그런데\"를 자연스럽게 쓸 수 있다.", "연결사로 \"그러나\"를 사용할 경우, \"저번 달에 순조롭게 마친 미팅이 이번 일을 마무리하는 데 크게 도움이 됐다.\"가 다음 문장으로 적절하게 연결된다.", "다음 문장으로 \"어제 일을 못 끝냈다면 분명히 오늘 밤을 새야 했을 거다.\"를 쓴다면 \"예컨대\"로 두 문장을 자연스럽게 이어줄 수 있다.", "\"게다가\"로 문장을 연결하려면 거래처의 긴급한 연락처럼 휴식보다는 \"바쁜 일\"과 더 관련되는 상황을 제시하는 게 적절하다.", "\"막간의 휴식을 최대한 만끽하려고 노력 중이었다.\"는 주어진 문장의 재진술이므로 연결사로 \"다만\"이 오는 게 자연스럽다.", "\"그러므로\"로 다음 문장을 시작한다면 해당 문장에는 \"바쁜 일\"을 하게 된 원인이 제시될 것이다.", "연결사로 \"왜냐하면\"을 쓸 경우 \"푹 쉬고\" 있는 상황이 초래한 결과가 제시될 것이다.", "다음 문장으로 \"내일은 휴가를 내고 여행을 간다.\"가 온다면 \"또한\"보다는 \"그러나\"로 두 문장을 이어주는 게 적절하다.", "\"그러면\"을 사용하여 문장을 이을 경우, 다음 문장으로 \"우리 팀이 일을 잘 처리해준 덕분이었다.\"가 오면 자연스럽다."], "answer": "B", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_66", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 부사절을 안은 문장인 것은?\n", "options": ["난 전부터 이기주의자가 너의 이상형임을 알았다.", "이 기업은 아직 후계자가 없다.", "흐느끼던 후보자는 결국 대화를 회피했다.", "용왕으로부터 도망치기란 어렵다.", "규현이는 장난기가 가득하다.", "이번에도 걔가 나한테 잘못을 덮어씌우는지 눈여겨봐.", "어머니는 곧 입대하는 아들을 얼싸안았다.", "걔가 야행성 생활을 고칠지가 문제다.", "홍대에 있는 작업실에 같이 갈래?", "막둥이는 도망치다시피 뛰어나갔다."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_50", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n무역 수지 적자가 이어지자, 정부는 관계 부처에 대응책 마련을 지시했다.\n\n문제: 다음 선지 중 \"뜨거움\"과 \"차가움\" 간의 의미관계를 지문의 \"적자\"와 맺고 있는 것을 고르시오.\n", "options": ["제거", "해결", "상향", "증가", "추가", "감소", "제고", "흑자", "가속", "관세"], "answer": "H", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_43", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n흥미로운 것은 잘 관리된 화장실은 동일한 이용객 수에도 비교적 청결이 오래 유지되었지만, 관리가 부족했던 화장실은 빠른 속도로 오염되기 시작했다는 점이다.\n\n문제: 지문에 제시된 상황을 설명한 것 중 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["그렇구나. 조금이라도 깨진 유리창이 더 잘 깨진다는 의미인가?", "사소한 무질서로 보여도 방치하면 전체로 급격히 확산될 우려가 있다는 의미이지.", "이게 그 말로만 듣던 미운 놈한테 떡 하나 더 주는 경우구나.", "이건 깨진 유리창 효과이기도 해.", "깨끗한 화장실에선 내 안방처럼 행동하기 힘들었을 거야.", "멈추든 달리든 관성이 붙기 마련이니 당연한 결과일지도 몰라.", "관리 상태를 떠나서 멋드러지게 치장하고 지저분하게 사용하는 사람들은 꽃만 있고 열매가 없는 거지.", "물론 안방에서도 그러진 않겠지만, 관리가 부족한 곳에서 더 솔선수범하기 힘들었을 수 있어.", "보는 눈이 없을 때 더 잘 해야 이런 일이 없을 텐데.", "그래. 우리는 관리 상태가 어떻든 소나무처럼 고고하게 흔들리지 않는 사람이 되자."], "answer": "C", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_97", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 의미적으로 앞의 문장이 뒤의 문장을 포함하는 경우를 고르시오.\n", "options": ["(어제 나는 친구와 놀았다., 엊그제 나는 친구와 놀았다.)", "(나는 빵을 좋아한다., 나는 과자를 좋아한다.)", "(김치찌개에는 김치가 들어간다., 참치김치찌개에는 참치가 들어간다.)", "(새벽 1시에 먹는 닭발은 맛있다., 밤 11시에 먹는 닭발은 정말 맛있다.)", "(나는 고기를 좋아한다., 나는 고기를 좋아하지 않는다.)", "(나는 과자를 좋아한다., 나는 소고기 갈비찜을 좋아한다.)", "(어제 먹었던 딸기 쿠키가 맛이 없다., 어제 먹었던 쿠키가 맛이 없다.)", "(우리 학교에는 세 아이돌 연습생이 있다., 우리 학교 학생인 지혜는 아이돌 연습생이다.)", "(저번에 갔던 산은 정말 아름다웠다., 저번에 갔던 산에 눈이 많이 내려 있었다.)", "(친구와 어제 싸웠다., 친구가 어제 내가 좋아하는 딱지를 찢었다.)"], "answer": "H", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_54", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n그녀는 평균대에서 [  ] 날아올랐다.\n\n문제: 다음 빈 칸에 들어갈 표현으로 적절하지 않은 것을 고르시오.\n", "options": ["시간이 멈춘 듯", "한 마리 새처럼", "중력은 없는 듯", "설움을 에너지 삼아", "깃털처럼", "울분을 토하듯", "과거를 뒤로 한 채", "거대한 산처럼", "튕겨진 용수철처럼", "쏘아진 살처럼"], "answer": "H", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_29", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 문장은 서술어가 여러 개 있는 복합문이다. 이중 안긴 문장의 서술어의 자릿수가 1개인 것은?\n", "options": ["유학 길에 오른 우리 형이 나는 매일 보고 싶다.", "올뺴미가 급식실에 들어왔다고 한 고등학생이 말했다.", "고객님, 점선을 따라서 편안한 숙소로 가세요.", "실험실에서는 분노를 아끼는 것이 좋다.", "우리가 휴양지에 갔다는 사실을 말하지 말아 줘.", "전복의 껍질에는 몸에 좋은 성분이 있다.", "우리가 합의하지 않은 판단은 허가할 수 없습니다.", "코뿔소의 턱을 닮은 우리 거위는 감귤을 좋아한다.", "지난겨울 피운 등불이 꺼져가고 있다.", "장애인도 벤치에 앉을 수 있는 날이 오기를."], "answer": "C", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_59", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 서술어가 요구하는 자릿수가 세 자리인 것은?\n", "options": ["큰아버지는 명절에 큰집에 모일 때마다 우리 남매에게 학벌의 중요성을 <설교하신다>.", "요컨대 사진의 3분의 1 지점에 위치하는 구도에서 사진 속의 인물이 가장 <부각된다>.", "억울한 누명으로 유죄 판결을 받은 고모가 옥살이를 마치고 교도소에서 <출소하셨다>.", "그 탐정의 추리는 완벽해 보이는 한편 결정적인 증거 하나를 <간과했다>.", "그 녀석은 당구 내기에서 이길 때마다 내 옆에서 얄밉게 <깐죽거린다>.", "할머니께서 쾌차하셨으면 하는 마음에 한약방에서 타온 재료들로 보약을 <달이고> 있다.", "암석 분쇄기는 입구로 투입된 암석을 불면 날아갈 정도로 고운 알갱이로 <분쇄한다>.", "해외여행을 수십 번 다니는 동안 여기는 한 번을 못 왔다는 점에서 너는 여태껏 <헛살았다>.", "미심쩍은 곳을 모두 샅샅이 순찰한 결과 해적의 잔당이 대부분 <소탕되었다>.", "오늘따라 이른 오전부터 고객센터에 문의 전화가 이상하리만치 <쇄도했다>."], "answer": "A", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_55", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 주동 표현이 포함되지 않은 것은?\n", "options": ["수년간 품고 있던 근심을 내려놓았다.", "아기가 실수로 혀를 깨물었다.", "배우는 다음 무대를 위해 재빠르게 옷을 갈아입었다.", "개구리가 개굴개굴 울고 있다.", "어젯밤 선주는 무서운 꿈을 꾸었다.", "입김으로 고드름을 살살 녹였다.", "옆 차가 갑자기 내 차선에 끼어들었다.", "나는 이런 일에 대해서는 분명히 선을 그었다.", "자동차가 잘 굴러가고 있다.", "거리에 가로등이 가득하다."], "answer": "F", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_23", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 문장성분의 호응이 바른지 판단하고, 바르지 않다면 이유를 설명한 예시로 올바른 것을 고르시오\n", "options": ["아이는 쉽게 자라지 않으므로 많은 노력을 기울여야 하는 게 여간 어려운 일이다. -> '여간'은 '어렵다'와 같은 감정 동사와 결합하지 못함.", "왜냐하면 우리는 선생님이 알려준 말을 배우면서 자란다. -> 틀린 부분 없음.", "내가 말하고 계속 주장했던 그 것이 설령 사실이지만 우리는 멈추지 않는다. -> '설령'은 문장의 맨 앞에서 쓰인다.", "사람이라면 이러한 상황에서 절대로 도리를 따라야 한다. -> '절대로'는 부정 동사와 결합해야 한다.", "나와 친한 친구가 있는데, 그 친구가 어제 저녁밥을 먹고 집으로 바래다 주었다 -> 틀린 부분 없음.", "어제 있었던 상황에서 모름지기 그는 제대로 된 식사를 한다. -> '모름지기'는 의무 표현과 쓰여야 한다.", "내가 항상 마음 속에 품고 있는 우리 애완 꽃에게 물을 주자. -> 꽃은 '애완' 생물이 될 수 없다.", "이 예쁜 색깔의 비단 파는 가게 점원은 비단 영어만 잘 할 뿐 중국어는 못 한다. -> '비단'이 '-임에도 불구하고' 앞으로 와야 함.", "나는 어제 있었던 우리 사이의 일들을 결코 말할 것이다. -> '결코'는 문두 부사로, 문장 맨 앞에 와야 함.", "이미 문제가 발생했지만 별로 결과에 영향을 미친다. -> 틀린 부분 없음."], "answer": "F", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_7", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 안긴 문장이 없는 것을 고르시오.\n", "options": ["약 40년간 준비해온 독립운동이 결실을 맺었다.", "사서님, 이 서점의 베스트셀러는 무엇인가요?", "우리의 제국은 이미 멸망했음을 명심해라.", "같은 실수가 되풀이되는 것은 원치 않는다.", "스승은 제자가 아직 제 실력을 발휘하지 못했다고 발언했다.", "이 옷은 어제 쇼핑몰에서 구매한 원피스와 비슷하다.", "누이동생은 막둥이와 눈높이가 맞다.", "본 미술관은 경비가 매우 삼엄하다.", "변두리에서 일하던 변호사가 병원비를 청구했다.", "빚쟁이는 발이 부르트도록 달렸다."], "answer": "B", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_8", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n요즘 경기가 좋지 않아 사람들의 돈 씀씀이가 적다. 그래서 많은 자영업자들이 실제로 [   ] 일을 하고 있고, 그럼에도 불구하고 마땅히 더 잘 살 방법이 없다고 말하곤 한다.\n\n문제: 다음 빈 칸에 들어갈 표현으로 가장 적절하지 않은 것을 하나 고르시오.\n", "options": ["기를 쓰고", "가시밭길 위에서", "허리가 휘어지게", "땀 흘려", "꿈쩍도 못 하고", "눈에 불을 켜고", "구석에 몰려서", "애간장이 타게", "땅이 꺼지게", "눈 뜨고는 못 보듯"], "answer": "I", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_8", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 중의적이지 않은 것을 고르시오..\n", "options": ["한 사람이 만 원과 천 원 두 장을 챙겼다.", "두 사람이 각자 만 원과 천 원 두 장을 냈다.", "세 사람이 똑같이 만 원과 천 원 두 장을 냈다.", "두 사람이 각자 만 원과 천 원을 두 장씩 주웠다.", "두 사람이 만 원과 천 원 두 장을 챙겼다.", "두 사람이 만 원 두 장과 천 원을 주웠다.", "세 사람이 다함께 만 원과 천 원 두 장을 냈다.", "두 사람이 만 원 두 장을 챙겼다.", "두 사람이 만 원 한 장을 챙겼다.", "두 사람이 만 원과 천 원 두 장을 주웠다."], "answer": "D", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_51", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 ‘-겠’, '-을 것'의 사용을 의미적인 용법에 따라 분류하였을 때, 동일한 용법을 사용한 다른 선지가 없는 것은?\n", "options": ["너가 나이프를 내팽개치면 누가 뼈대를 깎겠어?", "가난뱅이가 일단 프랑스에 가겠다고 말했는데...", "아무쪼록 종이학을 접는 데 최선을 다하겠습니다.", "나가떨어지지 않을 수 있으면 좋겠어요.", "덜덜거리지 말고 제대로 수련할 수 있겠는지 대답해.", "기숙사에 기어갈 수만 있으면 좋겠다.", "이제 뱃사공이 뱃길을 표기할 것입니다.", "저 뻔뻔한 버르장머리를 고쳐 주겠어.", "횃불을 피우면 곧 저항이 전개될 것이야.", "총격이 시작되면 계약한 대로 침투하겠다."], "answer": "I", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_22", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "지문:\n어제 회의가 예정보다 이르게 끝났다. 그래서 난 집에 서둘러 갈 수 있었다. 보안부서의 허가 프로세스를 미리 거쳐두어서 재택근무가 가능했다. 평소보다 퇴근 시각이 훨씬 앞당겨진 덕분에 [  ]\n\n문제: 지문에서 전체 주제와 가장 무관한 문장 1개를 제거한 후, 지문의 맥락상 빈칸에 들어갈 말로 가장 적절한 것을 고르시오.\n", "options": ["관공서에 방문할 수 있었다.", "연말정산 구비서류를 제출하지 못했다.", "참석하지 못했던 회의의 속기록을 인쇄했다.", "당일치기로 외근을 다녀오지 못했다.", "상사와의 면담에서 업무를 조율할 수 있었다.", "내일 하려고 했던 업무를 오늘 끝낼 수 있었다.", "경치가 좋기로 유명한 곳으로 출장을 다녀왔다.", "거래처의 독촉 전화에 제때 응답하였다.", "밀린 회의록 정리 및 보고를 모두 마칠 수 있었다.", "간만에 평일에 회의실 예약을 할 수 있었다."], "answer": "A", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_39", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 어색하지 않은 문장을 하나 고르시오.\n", "options": ["저 멀리서 돌이 하나 굴러오더니, 내 발을 우지끈 밟고 지나갔다.", "자유투를 실패한 나를 향해, 농구공들이 모두 손가락질을 일삼았다.", "주머니에서 동전 하나가 빠져나와 하수구로 쏙 들어가버렸다.", "안마기가 등이 가려웠는지 효자손을 집어들고 등을 긁기 시작했다.", "가게에 들어서자 진열된 상자들이 일제히 나를 뚫어져라 쳐다본다.", "책 한 권이 책장에서 떨어지더니, 대뜸 그의 옆에 똑바로 누웠다.", "가로수들이 걷는 것을 지켜보고 있으니 마음이 한결 편안해진다.", "식탁이 꽈배기를 우물우물 씹는 것을 보니 저절로 배가 고파진다.", "사거리를 지나는데 웬 기둥 하나가 별안간 내 다리를 걷어찼다.", "화가 난 것인지 그 의자는 갑자기 자리를 박차고 회장을 나가버렸다."], "answer": "C", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_73", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 ‘-겠’, '-을 것'이 ‘의지’의 의미로 쓰인 하나를 고르시오.\n", "options": ["인생이 흘러가는 대로 살아도 나쁘지 않을 것이야.", "외국인은 태극기를 쉽게 그릴 수 없을 것이야.", "요즈음 아이들은 만화책을 잘 모를 거야.", "지금 정류장에 있는 모든 사람들은 제때 회사에 갈 거야.", "농부는 당연히 농사를 지어야 행복할 것이야.", "콜록콜록거리는 걸 보니 콧물도 나오겠군.", "요즘 사람들은 설날에는 만두국을 먹을 것이야.", "대낮에 숨바꼭질을 하면 진짜 재미없을 것 같아.", "불을 쓰면 얼음이 녹겠죠?", "난 이제 세면대에서 얼굴을 씻겠다."], "answer": "J", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_26", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: <보기>의 세 문장을 글의 흐름상 가장 자연스럽게 연결한 것을 고르시오.\n\n<보기>\n(1) 인공지능 기술이 빠르게 발전하고 있다. (2) 모든 사람이 발전 양상을 체감하지는 못하는 실정이다. (3) 소외계층은 이러한 변화를 따라잡는 데 정보격차 등의 난관을 겪는다.\n", "options": ["인공지능 기술이 빠르게 발전하고 있다. 그러므로 모든 사람이 발전 양상을 체감하지는 못하는 실정이다. 더구나 소외계층은 이러한 변화를 따라잡는 데 정보격차 등의 난관을 겪는다.", "인공지능 기술이 빠르게 발전하고 있다. 그러면 모든 사람이 발전 양상을 체감하지는 못하는 실정이다. 그래서 소외계층은 이러한 변화를 따라잡는 데 정보격차 등의 난관을 겪는다.", "인공지능 기술이 빠르게 발전하고 있다. 하지만 모든 사람이 발전 양상을 체감하지는 못하는 실정이다. 그러면 소외계층은 이러한 변화를 따라잡는 데 정보격차 등의 난관을 겪는다.", "인공지능 기술이 빠르게 발전하고 있다. 하지만 모든 사람이 발전 양상을 체감하지는 못하는 실정이다. 예컨대 소외계층은 이러한 변화를 따라잡는 데 정보격차 등의 난관을 겪는다.", "인공지능 기술이 빠르게 발전하고 있다. 그러므로 모든 사람이 발전 양상을 체감하지는 못하는 실정이다. 예컨대 소외계층은 이러한 변화를 따라잡는 데 정보격차 등의 난관을 겪는다.", "인공지능 기술이 빠르게 발전하고 있다. 더욱이 모든 사람이 발전 양상을 체감하지는 못하는 실정이다. 예컨대 소외계층은 이러한 변화를 따라잡는 데 정보격차 등의 난관을 겪는다.", "인공지능 기술이 빠르게 발전하고 있다. 그러면 모든 사람이 발전 양상을 체감하지는 못하는 실정이다. 예컨대 소외계층은 이러한 변화를 따라잡는 데 정보격차 등의 난관을 겪는다.", "인공지능 기술이 빠르게 발전하고 있다. 하지만 모든 사람이 발전 양상을 체감하지는 못하는 실정이다. 반면 소외계층은 이러한 변화를 따라잡는 데 정보격차 등의 난관을 겪는다.", "인공지능 기술이 빠르게 발전하고 있다. 왜냐하면 모든 사람이 발전 양상을 체감하지는 못하는 실정이다. 단지 소외계층은 이러한 변화를 따라잡는 데 정보격차 등의 난관을 겪는다.", "인공지능 기술이 빠르게 발전하고 있다. 하지만 모든 사람이 발전 양상을 체감하지는 못하는 실정이다. 그래서 소외계층은 이러한 변화를 따라잡는 데 정보격차 등의 난관을 겪는다."], "answer": "D", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_88", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "지문:\n<보기>\n더이상은 친가에게 버려지고 싶지 않다.\n\n문제: 서술어가 요구하는 자릿수가 <보기>의 것과 같은 것은?\n", "options": ["큰누나에게 무어라고 대꾸해서는 절대 안 된다.", "소금물이 프라이팬 위에서 바글거린다.", "덕분에 주민 모두가 합심할 수 있었다.", "날씨에 발이 부르터 버렸다.", "수험생에게 약물을 처방했다.", "그가 일개미에게 쏘였다.", "요즈음 반대표가 급증하고 있다.", "영국이 후진국으로 남북한을 지목했다.", "우리 인생은 처음부터 설계되지 않았다.", "단순 업무에 참 부지런하구나."], "answer": "F", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_35", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 사용되는 상황에 따라 서술어의 자릿수가 달라질 수 있는 단어로 적절하지 않은 것은?\n", "options": ["거두다", "베풀다", "갈리다", "풍기다", "치솟다", "묵다", "실리다", "엉키다", "읽히다", "손꼽다"], "answer": "G", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_57", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 발화 맥락을 꼼꼼히 읽고 답하시오. 발화 맥락을 고려하였을 때, 다음 중 꺽쇠 안의 동사에 '-겠'을 넣었을 떄 의미가 나머지와 달라지는 것을 고르시오.\n", "options": ["(일곱 살짜리 아이가 다섯 살짜리 아이에게) 세발자전거를 타면 스트레스가 <풀린다>.", "(가고 싶지 않은 상담에 가도록 명령받은 한 군인이) 상담 장소에는 누군가 소설을 놓아 <두었지>.", "(사냥꾼이 군침을 흘리며) 수탉이 우는 것을 보니 <걸려들었다>.", "(감나무에 거름을 주며) 올해는 감나무에 감이 가득가득 <열리다>.", "(여자친구의 어머님이 가져오는 고기를 보며) 배가 부르지만 저것까지는 꼭 <먹다>.", "(투표소에서 연예인을 볼 수 있냐는 물음에) 연예인도 투표하러 올 수 <있다>.", "(하늘에서 떨어진 운석을 보며 눈을 반짝거리면서) 이 황금을 분석하기 위해서는 모두의 동의가 <필요해>.", "(밴드 합격 메일을 받고) 밴드에 들어갈 수 있다니 가슴이 <벅차다>.", "(고장난 함정을 바라보며) 함정이 폭삭 무너져서 다시 만들어야 <하다>.", "(학생을 칭찬하는 선생님이) 계속 하면 손꼽히는 사람이 <된다>."], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_62", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 꺽쇠 안의 단어가 목적어가 아닌 것을 고르시오.\n", "options": ["맨날 <계단> 오르내리다가 다리가 튼튼해지겠어.", "부상 당한 <선수를> 베테랑 선수와 교체했다.", "안 쓰는 <물건> 좀 내놓아봐.", "너 <앞머리> 잘 다듬는 편이야?", "걔가 니 <고백> 진짜 거절했어?", "응, 그 <벽돌> 내가 색칠했어.", "<습관은> 참으로 무서운 거야.", "<꽃병> 좀 그만 깨트려 제발.", "이 <선을> 저기에 연결하면 된다.", "구급차가 오더니 쓰러진 <사람을> 실어갔다."], "answer": "G", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_70", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 선지의 설명 중 가장 적절하지 않은 것은?\n", "options": ["\"그 방송을 모든 승객이 듣지 않았다.\"는 승객 중 일부만 방송을 들었다는 뜻일 수 있어.", "\"그가 정말 훌륭한 책의 서평을 남겼다.\"는 책 말고 서평만 훌륭하다는 뜻일 수도 있겠다.", "\"모든 학생이 편지 한 장씩을 읽었다.\"는 중의적이지 않아.", "\"그 방송을 모든 승객이 듣지 않았다.\"는 승객들이 아무도 방송을 안 들은 상황을 가리킬 수 있어.", "\"아름다운 내 반지를 네가 끼고 있었다.\"는 중의적이야.", "\"내 아름다운 반지를 네가 끼고 있었다.\"는 중의적이지 않아.", "\"모든 승객이 그 방송을 듣지 않았다.\"는 중의적이지 않아.", "\"모든 학생이 편지 한 장을 읽었다.\"는 학생들 전부에게 읽힌 편지가 딱 한 장 있는 상황을 가리킬 수 있겠군.", "\"모든 학생이 편지 한 장을 읽었다.\"는 모든 학생이 각각 편지 한 장씩을 읽은 상황을 뜻할 수도 있어.", "\"정말 훌륭한, 책의 서평을 그가 남겼다.\"라는 문장은 중의적이지 않네."], "answer": "F", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_89", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
{"question": "문제: 다음 중 안긴 문장의 역할이 ‘부사어’인 것을 고르시오.\n", "options": ["사탕수수에서 짠 즙은 보통 달지?", "나는 밤이 새도록 삼나무를 응시했다.", "바깥양반은 내가 그를 얼마나 변호했는지 몰랐다.", "이 돼지고기는 비계가 많다.", "대교 옆에 있는 대관람차 타보셨습니까?", "남편이 사실 불임이 아녔음이 드러났다.", "삯바느질이 뭔지 제대로 알고 싶어요.", "어제 나한테 샤프심을 빌려준 애가 여기 있어?", "꽃샘추위를 이겨 내기가 더욱 버거워졌다.", "이 도시는 산업화가 상당히 진행되었다."], "answer": "B", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_6", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 중 피동 표현이 포함되지 않은 것은?\n", "options": ["바람에 종이가 찢겼다.", "보물상자가 어디에 파묻혔을까?", "용사가 마왕에게 쫓기고 있다.", "그는 억울하게 사건에 휘말렸다.", "어떤 관객이 내 소지품을 훔쳤다.", "드디어 문제가 풀렸다.", "너의 말에 자꾸 마음이 흔들린다.", "축구공이 저멀리 차였다.", "투표지에 도장이 잘 찍혔다.", "이 상품은 정말 잘 팔리고 있다."], "answer": "E", "category": "통사론", "id": "ko_balt_700_syntax_28", "_source": "ko_balt_700_syntax"}
{"question": "문제: 다음 문장이 비문인 이유를 고르시오.\n\n철수가 산 책 한 권이 학교를 지나 개천으로 달렸다.\n", "options": ["주어가 구조적으로 서술어에 적절하지 않다.", "주어가 구조적으로 목적어에 적절하지 않다.", "목적어가 구조적으로 서술어에 적절하지 않다.", "서술어가 필요로 하는 자릿수보다 주어진 항이 많다.", "주어가 의미적으로 서술어에 적절하지 않다.", "목적어가 의미적으로 서술어에 적절하지 않다.", "서술어가 필요로 하는 자릿수보다 주어진 항이 적다.", "주어가 의미적으로 목적어에 적절하지 않다.", "어순이 정문이 아니다.", "해당 지문은 비문이 아니다."], "answer": "E", "category": "의미론", "id": "ko_balt_700_semantic_63", "_source": "ko_balt_700_semantic"}
